<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CS0080" xml:lang="cs">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hřích paní Hýrové (vydání ELTeC)</title>
				<author ref="viaf:46774131">Štech, Václav Vilém (1885-1974)</author>
				<respStmt>
					<resp>editor</resp>
					<name>Institute of the Czech National Corpus: diachronic section</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">30809</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
				<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor>
				<date when="2021-03-26"/>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
				</availability>
				<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="printSource">
					<title>Hřích paní Hýrové</title>
					<author>Václav Vilém Štech</author>
					<publisher>Jan Otto, Unie</publisher>
					<date>1911</date>
					<pubPlace>Praha, Karlovo náměstí čís. 34</pubPlace>
				</bibl>
				<bibl type="digitalSource">
					<ref target="https://ndk.cz/view/uuid:569b3dd0-9c87-11e4-a808-005056827e52"/>
					<publisher>National Library of the Czech Republic</publisher>
					<note>The text has been OCR'd and then corrected only automatically.</note>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-1">
			<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="cs">Czech</language>
			</langUsage>
			<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
				<e:authorGender key="M"/>
				<e:size key="short"/>
				<e:reprintCount key="unspecified"/>
				<e:timeSlot key="T4"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-03-26">Text converted to ELTeC level 1</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="chapter">
				<p>ako by byl někdo vypálil svazek raket — tak zalo- mozila neuvěřitelná novina předměstím: Na radnici se panstvo pohašte- řilo! — Pro hloupost. — Při obsazování místa kon- ceptního příručího trhla se městská rada jako hliněný džbán neopatrně na horkou plotnu postavený.</p>
				<p>Mlékaři Halouškovi, když svého kandidáta zuby nehty držel, vyčetl prý kamnář Kmínek, že k němu přišel před lety bos a s plátěným kufříkem bez zámku — špagáty to držely jen pohromadě. Na to prý Haloušek uhodil na stůl.</p>
				<p>Za to křikl na něho hostinský Ponc, že tu nejsou v kravíně, ale na radnici a plivl pod sebe, že to až zasyčelo.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>To prohlásil hodinář Kozel za ohrožování svobody slova a uhodil na stůl dvakrát, až tužky před pány rady poskočily. A jal se křičeti, že radnice ještě nepatří šenkýřům, jak si pan Poinc myslí. Protože 8 VACLAV STECH byl horlivým čtenářem úvodních článků, hned mluvil jako s tribuny: že jsou povinni hájiti svatá práva voličstva, které nedá z radnice udělat Augiášův chlév — že přijde Nemesis — že nastala vážná doba — že český národ očekává, očekává ■—- — — — Co národ očekává, toho již nikdo nedoslechl. Snad ani Kozel nedokončil, neboť nyní tlouklo tolik pěstí na stůl, křičelo tolik pánů radů, pohybovalo se tolik židlí, dupalo tolik nohou — že zsinalý starosta prohlásil schůzi za skončenou. Povykem však jeho ortel nepronikl, poznalo se to z toho, že povstal, u věšáku si dal klobouk na hlavu a odešel. Dělají to za podobných okolností právě tak prý presidenti parlamentu v Anglii. Byl čas svrchovaný, z výčitek už se líhly nadávky.</p>
				<p>Do večera bylo zpráv o poprasku na radnici plné předměstí. Ve všech hostincích se vykládalo, co se přihodilo, a hned se uvažovalo o možných následcích. Obecní lod se kymácela — kdo nebyli u vesel, ohlíželi se, je-li tu dost skalisk, aby vznikl náraz. Čím větší, tím lépe.</p>
				<p>V prasídle oposice, „v štoudvi", kde měl hlavní slovo učitel Mysík, byli večer hosté stěsnáni jako sardinky. Kdo měl u nynější vlády hlubší vroubek, šel si sem srknout naděje, že archa radniční opravdu puká.</p>
				<p>Mysík byl nynější éry odpovědníkem otevřeným. Dokud tito lidé z radnice nezmizí, je postaven mimo právo. Posadili ho do nejhorší třídy pod nejprotivnějšího ředitele, při ucházení ■se o pnísta řídicího se mu jenom vysmáli, plníce terna lidmi daleko mladšími, dle jeho náhledu ovšem naprosto nezpůsobilými; pro něho nebylo místečka na žádné z pokračovacích škol, jemu nikdy nedali dovolené, ředitel mohl s ním točit, jak chtěl — nikdo se ho neujal.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Já jsem kámen na cestě," říkával Mysík roztahuje paže, jako by řečnil k tisícům, „já jsem patník, do kterého každý kopne — jsem pleva — proto že jsem těmhle komediantům před sedmi lety na radnici pomohl, že jsem jim vyběhal plné moci učitelek, psal do staročeských i mladoče- ských listů reklamy — dělal řeči pulmistrovi — aranžoval mu lampionový průvod — sháněl čestné členství. Ted jsem za všecko jenom chodník, pískem posypaný, aby si na mně nikdo nohy nepolámal. Ale.poláme — jako že se Mysík jmenuji — poláme."</p>
				<p>10 VÄCLAV STECH „V štoudvi" rozčilenému učiteli svědčívali, ale v duchu si myslili, že je pošetilec. Radnice je nyní tak dobře sklížena, ze tří skupin utvořil tu většinu truhlář Schein, za kterým byl nejma- zanější muž předměstí, stavitel Vlach. S tím vybrali i starostu, pensionovaného hejtmana od vozotajstva. Člověka, který stál v čele obce a taevěděl proč, který bez pokynu Scheinova neučinil téměř kroku, kolem něhož se hlasovalo a rozhodovalo o statisícových vydáních a závazcích skoro bez debat, a který toto klidné jednání pokládal za úspěch svého starostenství, za vítězství svého rozmyslu, za pozdní ovoce předčasně zlomené kariéry vojenské.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Oposice v atómy rozdrobená říkala však, že jie pouhou marionetou na šňůrkách, které pevně drží Schein. Ten svařil většinu, ze které byla zvolena městská rada. Tou prý točí jako kolovrátkem.</p>
				<p>Na sedmý rok vládlo se tímto způsobem na předměstí. Oposice neměla již ani orgánů, když redaktora „Českého Lva" udělali městským vý- běrčím nějakých tax. Z radnice, ze záložny, ze všech posic ostatních vymeteni, kdo&gt; se nepod- robili. Mnoho [jich přešlo do vládních řad dříve, než se ukázal^» Scheinovo koště proto stačila na zbytek.nejpohněvanějších oponentů těsná hospůdka ,,v»štoudvi", kde vévodil stále rozčilený učttel Mysík.</p>
				<p>Dnešní č?tiná schůzka v tomto zákoutí byla důkazem, že se rozpad na radnici pokládá za povážlivý.</p>
				<p>11 HŘÍCH PANÍ HÝROVÉ.</p>
				<p>Již se vědělo, že se Schein pokoušel o kompromis, starostu se snažil se schodů vrátit do radnice — ale selhalo vše. I nápad, zříditi ještě jedno místo praktikantské, aby se najedli oba kandidáti, byl zamítnut. Zmatek byl takový, že si vězeli ve vlasech i dosavadní nejdůvěmější přátelé.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„V štoudvi" se připíjelo tedy již červánkům nové doby. „Blížící se volby zvrátí vše" — jásal učitel Mysík, ,,vytrváme-li! Jsme povinni národu poraziti tuto prospěchářskou kliku, způ- sobiti očistu — vrátiti čest naší radnici!"</p>
				<p>Těmto reformním snahám připíjelo se tak horlivě, že šenkýř zářil. Vyhrát oposice, to by koukali v pivovaře na jeho konsum.</p>
				<p>Stále a stále docházely nové zprávy do „štoudwe". Schein poražen nadobro. Opustil prý ho i obuvník Horas. To prý je odplatou za proradu na Sokolu spáchanou. Slibu stavebního místa pro tělocvičnu Schein nedostál. Dnes si na to mistr Horas teprve vzpomněl. Ale za to je už zcela jistě nyní stoupencem Podolského, který s Kozlem potají se rozbíhal do oposice.</p>
				<p>Ted prý je pánem situace kupec Podolský. Řečník poněkud neklidný, prchlý —■ ale když se rozpovídá, mluví prý znamenitě. I latinská přísloví umí z paměti. Několik jich otiskly dokonce i noviny. Také se ví o něm, že jsou ženské jeho slabou stránkou — od kuchařek, které přijdou k němu do krámu, chtívá prý hubičky. Mysík o tom vyprávíval v „štoudvi" případy až skandální. Někteří hosté však s nápadnou svobodomyslností prohlásili, že je to soukromoprávní záležitost kuchařek.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>12 VÁCLAV STECH Ale dnes se Mysík rozpomenul jenom samých pěkných vlastností Podolského. Nyní prý teprve kupec ukázal, že je poctivcem. Jeho srdce promluvilo, když prohlédl propast, kolem které — sveden Scheinem — kráčel do své záhuby.</p>
				<p>Mysík mluvil dnes jako apoštol — o tom nebylo „v ¡štoudvi" sporu. A čím více se blížila půlnoc, tím příznivější znamení se ukazovala. Ve všech čelnějších hostincích po překvapujících zvěstích z radnice sjednocovali se v náhledu, že bude dnes zajímavo navštíviti „štou- dev". Tam že budou jistě vědět nějakou pikant- nost z radničního rozporu, snad se tam budou již jevit první známky nových obecních útvarů.</p>
				<p>V pozdní noci objevili se „v štoudvi" lidé, kteří tu nebyli již po léta. Plzeňská pivnička tak dlouho míjená náhle ukázala velikou přitažlivost.</p>
				<p>Už neřečnil jenom Mysík. Chraptícího učitele vystřídali jiní místní nespokojenci. Odstrčení dodavatelé obecní, členové bývalého zastupitelstva, odmítnutí hledači úvěru v záložně panující strany, noví lidé, kteří by také rádi zasedli na radnici, resonéři, kteří v každé hospodě projevovali nespokojenost s něčím — všichni nosili nyní své trošky do mlýna.</p>
				<p>S jednou pozdní společností objevil se v „štoudvi" učitel Hamr. Také neuspokojený kandidát školního správcovství, na radnici nedobře zapsaný.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>13 HRÍCH PANÍ HÝROVÉ.</p>
				<p>Napadlo mu: nastává-li v politice města převrat — honem, honem někam, kde se budou ši- kovati nové voje.</p>
				<p>Padá-li Schein, pak je ,,štoudev" prvním krystalem nového skupenství. Bude-li Hamr věas na pravém místě, může se něčeho positivního chytit.</p>
				<p>Beztoho měl smiilu dosud jako málokdo. S velikými obětmi proklestil si z venkova cestu na předměstí — mluvilo se při tom i o nějakých darovaných stovkách — proplýtval tu v kravatách, lakýrkách, rukavičkách a nových šatech úžasné peníze. Ovšem za to vyženil dceru městského předáka, člena obou školních rad. Ale tento tchán osvědčil takovou neprozíravost, že zemřel dříve než mohl zeti pomoci k nějakému teplému místu. Udivenému Hamrovi nejenom že zanechal předlužený dům, ale i tchyni, jejíž výmluvnost byla v obráceném poměru ke kapitálku zbylému po prodeji domu s obtížemi uskutečněném. A na tom malém groši seděla tato tchýně jako divý pták z pohádky.</p>
				<p>Nebožtík patřil dokonce k straně, která byla před sedmi lety z radnice vypuzena — Hamrovi • chytře promyšlené ženění vyneslo tedy jen samá manka.</p>
				<p>14 VÁCLAV STECH Mysík ,,v štoudvi" neuvítal kollegu přátelsky. Bodl ho pohledem, ve kterém byla potupná ironie. Viděl blížiti se nenasyceného také dosud kandidáta k lovišti, kde si chtěl hodit udici sám za nejlepší rybou. Hamr také pohledu do- bře porozuměl, ale myslil, že by každý ostych byl chybou. Jen se nerozpakovat a chytit se, kde možno. Statečně šel k Mysíkovi a podávaje mu ruku řekl: „Hoří-li radnice opravdu, je čas, abychom se spojili. Sám to nezastanete. Na agitaci nás musí být dost!"</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Ale Mysík chtěl jít k studni bez lačných společníků. „Aha, vy myslíte, že už je prostřeno, že uř 'je třeba jen se posadit. Dříve jste o „štou- vi" nevěděl!" křikl na Hamra, přijav nabízené ruky jenom jeden prst.</p>
				<p>„Jaké pak „nevěděl" — jaké ,,prostřeno" ? Ještě nejsme tak daleko, abychom se šťouchali. Sám radnici nerozboříte!" řekl Ilamr opravdu pohněván. A sedl si na cípeček lavice u piana vedle bankovního úředníka Svozila.</p>
				<p>„Oba byste se obživili," zašeptal mu do ucha Svozil, „kdyby Schein prasknul. Budou nové školní obvody, každý z vás by mohl býti řídicím. On má skřipec —- vy brejle — prach a broky, to byste dělal každý ořecha. No, ne- mračte se, já bych vám to přál!"</p>
				<p>„Protože mne může vzít čert, když jdu ke kolegovi a upřímně to myslím —- a mám slyšet takovou, řekněme ■— nekolegiálnost —" „Prosím vás — „štoudev" je jeho smetiště — tady on kokrhá" — šeptal Svozil, ušklibuje se. „Slyšíte, jak už chraptí — a teď mu přijdete vy sem a lezete mu do cesty."</p>
				<p>Hořkosti své však sladil tím, že vzal Hamra kamarádsky kolem pasu a zatřásl jím.</p>
				<p>Noví hosté přinesli v tom zprávy z nejdůle- žitějšího místa: z náměstkova hostince. U Podolského byla prý opravdu již schůze, kde byla utvořena nová většina. S tou se prý půjde i do voleb. Haraš se Scheinem prý se nespojí více za nic na světě. Byl také dnes u Podolského a na čestné slovo přistoupil k jeho straně. I starosta prý už kývl. Když k němu přišel udýchaný Schein, dal se zapřít.</p>
				<p>Neuvěřitelné noviny tyto způsobily svrchované nadšení. Hostinský sám již nestačil obsluhovat hosty. Služka Pepička musila na výpomoc.</p>
				<p>Dostávala se však do takové tísně, že každou chvíli vykvikla, jako by ji na vidličky bral. Zatím jí to hosté jenom různým způsobem osvědčovali přízeň.</p>
				<p>Ale „štoudev" čekalo ještě jedno překvapení. Zapadl do ní paprsek vycházejícího sluníčka — nová doba, která se s tolika bolestmi na radnici rodila, poslala sem neklamného svědka nastávajícího obratu. Kurážně, jako by tu sedával denně, vešel dveřmi do široka rozhozenými sám městský rada, hodinář Kozel.</p>
				<p>Ted' měly zprávy o novém kursu v městě pečeť Do prasídla obecní oposice dostavil se úd městské rady — ó, pak je Scheinovo křeslo skutečně v rozkladu. To se v něm ani nových voleb ve zdraví nedožije.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Kozel přišel rozjařen. Všem podal ruce jako bratr — k Mysíkovi dokonce řekl: „Dovolíte přece, abych se směl také ze „štoudve" napít 1" 16 VÁCLAV STECH: HŘÍCH PANÍ HÝROVÉ.</p>
				<p>Tím Mysíka sázel na koně a kapituloval před oposicí. Celá hospoda se nadšeně smála vítanému vtipu, a Myslík tak poctil pana radu, že mu zjednal místo vedle sebe.</p>
				<p>Hamra při tom až zamrazilo. Ale napadlo mu, že se musí také nějak nápadněji přiživit než pouhým podáním ruky. Proto vstal, když Kozel usedl, a šel přímo k němu, hlasitě volaje: „Pane rado — většina učitelstva půjde s vámi, když tím zatřepete. Jsme nanejvýše nespokojeni. Kolega Mysík vám již dá informace, ale pak ještě také já budu povídat, co se děje ve školství! Pane rado — jsme na prahu velikých událostí —" Mysíkovi už mluvil Hamr příliš dlouho. Proto mu skočil honem do řeči: „Tady musí jednou zvítězit pravda!"</p>
				<p>Ale dále se nedostal. Kozel byl si zatím zapálil nový doutník a spustil nyní sám. Proto přece přišel, aby udal tóninu. Co tady dnes řekne, je zítra jako na bubnu.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Pánové," —- řekl s velikou důstojností, jako by četl pašije, „věci se mají docela jinak než myslíte." A když nastalo ticho po tomto pře- slibném úvodu, pokračoval, přidávaje nenáhle ohně do svých výkladů. „O žádného praktikanta neběží — ale o zásadní rozpory. Pánové — na radnici rozhoduje panovačnost jedné osoby — my jsme stlačováni na figuranty — my nejsme svobodni, jak mají býti mužové, kteří mají hájit českou samosprávu. Jsme v otroctví prospěchářského režimu. Ale nyní tětiva praskla — poslední kapkou číše přetekla — ano číše přetekla —" Ted se Kozel napil.</p>
				<p>„No, rozsekat se to musí všechno, rozsekat!" křikl ve vzniklé pauze uzenář Horáček. „Kdyby vyhodili Scheina, a za ním starostu a Ponce — pak by se to mohlo na radnici dát do pořádku. Vždyť se na školskou slavnost loni nesměly vzít ode mne ani párky — protože pan Schein nechtěl — protože mne pan Vlach okradl, když mi stavěl. Můžete jim to říci, pane rado. A budete-li je vyhazovat, hned jdu pomáhat. Vyhrnu si rukávy, olovo — železo — má zlatá Terezo! — a už to může lítat!"</p>
				<p>Horáček popadl sklenici a řinkl jí O' stůl, až tácky zazvonily. Smích byl všeobecný.</p>
				<p>„Pan Horáček je radikál —" řekl Kozel.</p>
				<p>„To že také jsem!" svědčil uzenář.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Takových mužů budeme potřebovat dost," pokračoval Kozel. „Ale ted, pánové, nejsou ještě volby. Ted se jedná o to, spořádat vše v nynějším zastupitelstvu. A tu spoléhám na Podolského. Když nás bude občanstvo podporovat, když voličstvo projeví souhlas s naší akcí — pánové — pak připravíme půdu reformám na radnici — pak se ukáže, pánové, že pokročilí občané vědí, co se má dít —" „Pověsit Scheina — to se má dít," křikl Horáček, „já dám na to provaz zadarmo. Na druhý HŘÍCH PANÍ HÝROVÉ.</p>
				<p>konec se může uvázat Vlach. Pověsil bych je jako párek viřtlí na balkon radnice!"</p>
				<p>Náhled uzenáře plzeňským nápojem povážlivě rozčileného způsobil mnoho veselosti, ale zároveň uvolnil jazyky i jiných hostí. Každý se vytasil s návrhem, koho třeba z radnice vytlačit. Radové, starosta, úředníci konceptní, z městského důchodu, z obecních podniků — členové sboru, každý tu měl u někoho vroubek. Hosté volali jména a vyprávěli si o špatnostech jejich nositelů. Ti brali úplatky, ti si dávali od obecních dodavatelů pracovat, jiní usazovali příbuzenstvo v městských službách, provozovali nekalou soutěž pomocí radnice, prozrazovali offerty, nadržovali při stavbách na úkor zákona, zkracovali město o výhody, majetek — takový byl z toho povyk, že již ani pana radu všichni neposlouchali. Proto řečnil Kozel jenom k nejbližšímu sousedstvu. Mluvil již zase o Augiášově chlévě, o soudném dni — prohlašoval, že český prapor musí vláti s cimbuří radnice, ale ozdobený fá- bory čistoty a práva — žádal svornost — ovšem takovou, která by se držela jeho a kupce Podolského.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>20 VÁCLAV STECH: Najednou rozezvučelo se piano. Přišel skoro nepozorován a usedl k němu totiž třetí učitel — na slovo vzatý muzikus Daineš, který ve světě hudebním měl pověst dobrého komponisty, ve všech hostincích byl vítán jako veselý společník a ani v učitelstvu neměl nepřátel. Ničeho totiž nechtěl. Ani místo řídicího ani pochvalné dekrety, nestál o hodiny na pokračovací škole — jenom chtěl mít ode všech pokoj. Žil jenom hudbě, veselým kamarádům a plzeňskému. Jemu bylo ¡lhostejno, kdo na radnici vládne, kdo sedá v školních radách — nestaral se o dnešek ani o zítřek, nikomu nepřekážel — žádal jenom o tolik volnosti, aby mohl trávit večery, kde mu napadne. Praha — její spolky a spo- lečnůstky •— Praha se všemi předměstími —- s hospůdkami v ztracených uličkách, se sty kroužků veselých kamarádů ■— toť Danešova říše — toť oblaka, do nichž vzlétal jako' skřivan — s hlavou stále plodící nové melodie a hudební šprýmy.</p>
				<p>Zapadl dnes v pozdní noci do „štoudve" ani netuše, jak četnou návštěvu tu najde. Řeči o obecních věcech ho nebavily. Opovrhoval takovou rozprávkou, a aby to naznačil, sedl k pianu a spustil hlučně oblíbenou hymnu ,,štoudve". Sám ji složil — učitel Mysík veselou melodii doplnil slovy. Bylo v ní tolik suggestivnosti, že hosté spustili sami v pravou chvíli jadrnou písničku.</p>
				<p>„Štoudev, to je naše blaho, žijem tu jak rodina. Pro šosáky jenom platí policejní hodina!"</p>
				<p>Už zpívala cela hospoda. I pan rada Kozel, ač nerad, zpíval ,s ostatními.</p>
				<p>Po hymně, která měla slok k nespočítání, spustil Daneš nové časové písničky, a těmi ubil hovor naprosto. V malé místnosti piano nepustilo nikoho k slovu pro všeobecný poslech. Jedině Mysík zmocnil se Kozla a vyměňoval si s ním důvěrné náhledy.</p>
				<p>Hamrovi, který to rozčileně pozoroval, pukalo srdce. Byl svědkem, kterak se kolega oposičník dostává na sluníčko nové éry — kolega, který ho tak nemilosrdně odbyl, odstrčil. Ne, nemohl se na to dívat. Proto zavolal hostinského a zaplatil. Svozil, který četl v jeho duši jako v knize otevřené, zaplatil také a opustil s Hamrem štoudev.</p>
				<p>Na ulici učitel ulehčil svému srdci. Odsoudil Mysíkovo snažilství, nekolegialnost; ba ani Kozlovo objevení se „v štoudvi" nepochválil. „Je to bezcharakternost, tak horem pádem přebíhat. Inu je vidět, že jednu naci z radnice vyženou, a druhá že tam přijde."</p>
				<p>„A ta bude ještě horší!" zasmál se Svozil. „Podolský to :ted bude u nás řídit — Podolský. Příteli, kdybyste ¡věděl, co já vím —- to byste vyvaloval oči!"</p>
				<p>„Co víte? O kom?"</p>
				<p>„O Podolském — ale to se nedá povídat 1" bránil se Svozil, zrychliv krok.</p>
				<p>„Mně přece, pro Pána Boha, můžete něco svěřit — ne? Nejsem žádný chlapec přece —" bránil se Hamr, zvědavostí piána.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Ale to byste mi musil dát takové čestné slovo —•" 22 VACLAV STECH: „Co pak jsem blázen nějaký? Myslíte, že bych něco prozradil ? Když jednou řeknu —" naléhal Hamr, nabízeje pravici.</p>
				<p>Svozil přijal ruku na důkaz své víry, ale slova se neujímal. Mlčky zaměřil na křižovatku ulice. Ohlédl se, není-li nikoho na blízku, přelétl okna nejbližších domů a pak teprve počal Hamrovi vyprávěti dušeným hlasem: „Podolský leze za Hýrovou. Nabízel jí pět stovek. Já to slyšel na vlastní uši — minulé soboty. Šel jsem k Hý- rovům dvorem a omylem jsem místo do pří- zemku přišel po schodech do prvního patra. Panečku, to jsem si na pavlači vyslechl věci. Měli otevřené vrchní křídlo okna — on před ní lezl po kolenou. Cloumal jí, prosil — pak zas hrozil a pak div nebrečel! Na konec jí nabízel pět stovek!"</p>
				<p>„Jezus Maria! Opravdu?"</p>
				<p>„No, když to povídám, tedy opravdu!'1 „A co Hýrová?" ptal se Hamr, rozčilením se třesa.</p>
				<p>„Za nic na světě! Tlačila ho ke dveřím a připomínala mu ženu a děti. Pak mu pohrozila mužem!"</p>
				<p>„A Podolský?"</p>
				<p>„Co ten dělal, to bylo hrozné. Já myslil, že se tam ¡zblázní. Pořád jí přísahal, že na ni myslí ve dne v noci — že bez ní nebude — že se zastřelí. Kolena jí chtěl objímat —- —-" 23 HŘÍCH paní hvrové.</p>
				<p>„Inu, ona je to ženská zatraceně hezká — ona je jako punč — tou by se člověk upil! No — a jak to na konec dopadlo ?"</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Inu, vytlačila ho. Ale ženská zatrolená — chytrá: nevzala mu naději! Řekla mu: Víte — pane Podolský — teď za nic na světě vás ráda mít nemohu — snad se časem uhlídá! A dala mu hubičku. Ale pak musil z pokoje!"</p>
				<p>„Byla nahoře sama?"</p>
				<p>..Byla. Muž byl — jak jsem potom zjistil, mimo dům, a dcerka její byla v kuchyni," pokračoval Svozil, mlsně se olizuje při vzpomínce na dobrodružství, jehož svědkem se takovou náhodou stal.</p>
				<p>„Vás nezahlédl nikdo?"</p>
				<p>„Ale kdež!" honosil se Svozil. „Za chvíli vyšla také Hýrová — já byl skrčen za rohem na pavlači — a když seběhla se schodů, šel jsem do hostince, jako by se nebylo nic stalo. Ale podívanou jsem měl kapitální. Podolský vykládal jako na kazatelně — ale Hýrová se místností ani nekmitla. Jenom jednou jsem ji zahlédl v kuchyni. Byla jako pivoňka. No — příteli — ženská je to, aby druhé pohledal! Tělo jako z horké oceli — obličej jak obrázek."</p>
				<p>„Báječná ženská! To věřím, že by Podolský ani pěti stovek nelitoval!" svědčil Hamr. „Ale je to drzost, nabízet peníze —- víte —" „Odplivnout si musí člověk — odplivnout! A ten chce teď reformovat město. To se rozumí — kdo pak by to povídal. A kdyby to 24 VÁCLAV STECH: HRtCH PANÍ HÝROVÉ.</p>
				<p>někdo řekl, každého může dát zavřít. Hýrová zapře všecko. Musí!"</p>
				<p>„To se rozumí!"</p>
				<p>Nějaká veselá cháska blížila se za zpěvu ulicí. Proti nim vystoupila odněkud patrola. Vznikl spor. Oba přátelé uznali za dobré zmizeti s jeviště. Podali si ruce a kaSdý odešel jinou stranou.</p>
				<p>Také noční pěvci se s hlídkou rozloučili. Řečnili nějak rozčileně, jako by byli uhájili své stanovisko — ale už nezpívali.</p>
				<p>Patrola zatím zmizela ve tmách.</p>
				<p>II.</p>
				<p>Staviteli Vlachovi na celém předměstí lidé spílali — ale jenom v soukromí. Byl to dnes již příliš mocný pán, aby se byl mohl někdo odvážiti veřejného vystoupení proti němu. Mnoho a mnoho lidí bylo mu poplatno. Jedni bydleli v jeho domech, jiní mu dodávali a pracovali na stavbách. Měl skoro všechny obecní a okresní stavby. Dostával je, poněvadž míval nejnižší oferty —- jak to vždy dokázal, mátlo mnohým lidem hlavu. Nemohl přece malýma očkama svýma proniknouti zapečetěné nabídky konkurentů — kozel ví, jak se domakával cen druhých podnikatelů. Hádalo se na inženýry, úřednictvo —• šeptalo se o tučných podmazánkách, ale těžko všemu věřit, lidé napovídají mnoho lží.</p>
				<p>2(i VÁCI.AV STECH: Při neslýchané nízkých cenách přece jenom Vlach nikdy špatně nepochodil. Konkurenti říkali, že není možno učiniti nižší nabídku —- Vlach se toho vždycky odvážil, a přece jenom se mu dobře vedlo. Přibývalo mu jmění, domů, stavebních míst, úvěru. Závist říkala, že si vše bohatě nahrazuje při tak zvaných mimořádných pracích. Brzy se musilo hlouběji se základy, někde se trhla půda, bylo třeba nepředvídaného násypu, pevných tarasů, změny kanalisace, jiné vyústění komínů, lepšího založení schodů, zvýšení střech — takové práce rozpočtem netušené nemohl Vlach dělati zadarmo. Za ty mu obec musila dobře vždycky zaplatit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Navrhli to inženýři, zjistily oprávněnost požadavku komisse, musila to tedy schválit i městská rada.</p>
				<p>Nepřízeň hovořila, že má Vlach většinu městské rady v kapse. Jeho zástupcem že prý je tam truhlář Schein. Toho prý Vlach za to královsky platí. Ale dokázalo se, že Schein i leckdy ostře vystupoval proti Vlachovi, že mu sám nedodával — ale i na to odpovídala závist, že je to smluvená komedie. Horlí prý někdy proti Vlachovi, ale jen, má-li tento většinu úplně bezpečnou; nedodává mu, aby veřejné mínění zmátl. Vlach prý ho jinak odškodňuje.</p>
				<p>Bylo se těžko vyznati v těchto věcech. Vlach nebyl ani členem obecního zastupitelstva; říkal, že při stavbách pro obec jenom prodělává a při každém novém podniku, ve který se uvázal, zaříkal se, že je to naposledy, kdy se dal obcí zaskočit. Dobře prý to nerozpočítal a nyní prý vidí, že v tomhle tom nechá boty. Bude rád, když ztratí jenom dvě — tři tisícovky. Dá prý na modlení, nebude-li škoda větší.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Lidé, kteří si hráli na zasvěcence, odbývali tyto věci posměškem. Zvláště prostořecí občané šeptávali, že prý většina nynější městské rady dostává z každého podniku Vlachovi zadaného provisi. Tisíce prý vyplácí věrným společníkům za Vlacha Schein. Určitý peníz jmenovali po- dezřívači při každé z posledních budov, které Vlach obci stavěl. Mrazilo až při těch číslicích.</p>
				<p>Když se roznesla zvěst, že se páni v městské radě znesvářili, půl města proneslo otázku, co tomu asi říká Vlach. A když se potvrdilo, že Podolský již utvořil v městské radě novou většinu, a to proti Scheinovi, zdálo se lidem do záležitostí obecních zasvěceným, že se celé město chvěje jako při zemětřesení.</p>
				<p>V hostincích se mluvilo již, co nastává. Nad obzor dle některých vystupuje prý již stavitel Nikejda, dosud městem systematicky odmítaný podnikatel, sok Vlachův. Již ho prý někdo viděl v krámě u Podolského. To mu jistě dával do péra, jak by se kde mohla Vlachovi nastavit noha.</p>
				<p>Jinde se pochybovalo, že by již byl převrat na radnici tak jistý. Záleží-li Vlachovi na tom, aby vše zůstalo při starém, pak prý slavnou městskou radu sklíží. Podlepí ji prý bankovkami jako arch namalovaných vojáků.</p>
				<p>28 VÁCLAV STECH: Ale objevilo se, že tentokráte ani síla Vlachova nestačila sceliti, co se trhlo v městské radě. Podolský již byl v čele nové většiny a té dal po vášnivém zápasu odhlasovati, aby stavební kancelář vypracovala projekt nové regulace na jižním konci Promenádní třídy s přímou výzvou, aby na pozemcích dědiců Rubešových vzniklo náměstí.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Toto rozhodnutí bylo největším rozmachem k úderu ve tvář Vlachovu, neboť právě před měsícem koupil Vlach pozemky Rubešovy za nejvýhodnějších podmínek. V jeho kanceláři pracovalo se již ve dne v noci na parcelačních plánech, dle nichž by Vlach s obrovským ziskem záhy rozprodal, co tak lacino k všeobecnému překvapení koupil. Poručí-li si tu však obec náměstí, za něž zaplatí jen tolik, kolik Vlach sám vyplatil, dozná podnikavý muž až i stotisícovou škodu.</p>
				<p>Schein bránil Vlachův zájem jako lev. Tentokráte bylo zjevno všem, že bojuje za prospěch stavitelův — porážel důvody Podolského až i nemožnými vysvětlivkami — ale kupec na konec vyhrál. Nová většina s umíněnosti hlasovala s Podolským, který toho tolik napovídal o zdravotním významu náměstí, o získání plochy pro případ stavby kostela, o novém centru jižní části města, o rychlejším a vydatnějším zalidnění čtvrti dosud zanedbávané.</p>
				<p>Když pánové vnesli do hostinců, co se stalo v městské radě, zavládlo všeobecné přesvědčení, že na radnici definitivně byly změněny poměry. Většinu má tedy určitě již v rukou Podolský. A to nejenom v radě, ale i v zastupitelstvu, když strhl k sobě Harasa.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Všude bylo cítit, že vane nový vítr. V „štoud- vi" bylo denně nabito. Hodinář Kozel byl tam přivedl již i Podolského, a ten vykládal jako zástupce nového vládního systému, co vše se nyní bude v městě dít. Obou těchto mužů držel se učitel Mysík, který dosáhl i toho štěstí, že se mohl před školní budovou, v níž působil, projiti jednoho dne s Podolským. Kolegové závistí až vrávorali; řídící, jemuž dávala městská vláda Mysíka dosud na pospas, při tomto úspěchu jeho zesinal.</p>
				<p>Nebylo pochyb — mejbližší místo správce školy bude Mysíkovo — říkali učitelé — dostane za svou oposici koláč plný medu. Potřebuje jenom pátrat, komu se krátí dech — kdo dozrává k pensi, a vybírat si podle toho školu. Kdož ví, nezřídí-li se pro jeho dobro nový školní obvod.</p>
				<p>Mysík byl pln sebevědomí. Viděl, že se upírá na něho tolik závistivých očí, ale cítil též, kterak mu pojednou přibývá přátel. Zvali ho na kuželky, k vycházkám, přátelským pitkám — kolegové pojednou se ho dotazovali o radu ve věcech školských, a sám řídicí se s ním nyní několikráte zastavil na chodbě. To byly známky změněného proudu. Mysík mohl vypnouti hrud, vykračovati po vojensku, vesele se rozhlížeti: jedna bouřka na radnici vyčistila též pro něho povětří.</p>
				<p>aó VÁCLAV ŠTECH: Za to druhému odstrčenci, Hamrovi, nepřinášela změna poměrů žádných výhod — ba ani žádných nadějí. Mysík choval se k němu tak úporně — „ve štoudvi" ho častoval poznámkami tak nemilostivými, že již uvažoval, neměl-li by hospůdce, která tak neočekávaně stoupla v ceně, dáti výhost. Bylo mu tam. nevolno. Mysík na všecky kolegy se díval jako divoch, bál se, aby mu pana Kozla a pana Podolského' někdo ne- vstrčil do kapsy dříve, než se sám1 v městské kuchyni obživí.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>činiteli, proto polykal hořké pilulky, kterými ho Mysík častoval, ,a tvářil se, jako by nerozuměl.</p>
				<p>Ale dočkal se větší bolesti. Jednou se stal dokonce svědkem, že si Podolský s Mysíkem připili na bratrství. Skřížili si paže se sklenicemi, napili se, dali si po hubičce a na to řekl Podolský slavnostně: „A první místo řídícího ti seženu, kamaráde, a kdybych měl vzít na to drožku!"</p>
				<p>Mysík zazářil jako slunce věštící, rudou záplavou velký vítr — políbil Podolského ještě jednou a řekl: „Už aby to bylo, přítelíčku — už aby to bylo!"</p>
				<p>Hamrovi se zdálo, že ho provrlávají velkým nebozezem, tak mu bylo zle při úspěchu kolegy Avšak Hamr cítil, že by ústupem ničeho nezískal. Ztratil by poslední styk s vládnoucími stále jen nemilostivě k němu se chovajícího. Mysíkova domýšlivost jej nyní už otravovala, a vůči Podolskému pociťoval jen odpor.</p>
				<p>„Kramáři," spílal mu v duchu, ,,ty si budeš hrát na protektora školství ? Vždyť dovedeš sotva pravopisně psát! Ty budeš udílet místa a hodnosti ?"</p>
				<p>A najednou mu napadlo, co slyšel od Svozila. Jak se Podolský plazil za Hýrovou, na kolenou ji prosil, nabízel jí pět stovek ■— bez toho jen na obci vykradených, nějakým úplatkem asi vyždímaných. „Fuj!" říkal si v duši Hamr. „To je sloup naší samosprávy — to je pan rada — to je hodnostář, který rozdává místa, jmenuje úřednictvo, rozhoduje o statisícových výdajích, předpisuje nám přirážky — fuj? fuj 1" Hamra tajený hněv tak pobouřil, že musil ze „štoudve". Hodil peníze ke sklenici, pozdravil, přijal od Mysíka ledabylý pozdrav, blahosklonné „Servus" od Podolského, a vyrazil na ulici.</p>
				<p>Kupcovo „Servus!" bylo jako z horkých špendlíků. Ó, to jistě na něho už Mysík Podolského nějak „nasadil". Nová éra tedy pro něho neznamená žádnou ztrátu. Mysík cfbstane skývu při nejbližším rozdílení porcí, ale o Hamrovi zase nebude nikdo vědět. Přes něho přijdou jiní — všichni se najedí, jenom on bude klo- pýtat dále sám, protože se nedostal na výsluní ani bývalé ani nynější vlády. Protože se nebude ráčit panu Podolskému!</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>32 VACLAV STECH 34 VÁCLAV STEC:II ne na nějakého písáka - zadarmo že ho dosud nepožádal o nic, ani prstem že nehnul Schein pro něho bez prospěchu — měl tedy vzít rozum do hrsti a nepustit z ruky oprati.</p>
				<p>Nyní se rozkřikl zase Schein. Jal se líčit, co všechno pro Vlacha dosud vykonal, jak se rozešel pro něho se starými přáteli, co se naběhal, namluvil, naagitoval — na to na něho Vlach houkl, že dostal za každý krok peněz jako advokát. Ze by za celý život nebyl vytruhlařil, co dostal od něho někdy za rok.</p>
				<p>Vlach se postavil při tom proti Scheinovi, roztáhl proti němu těžké paže, jako by chtěl štíhlého truhláře roztrhnout — zakoulel očima a křičel, že mu hlas brzy vypověděl službu.</p>
				<p>Na to vše odpověděl Schein — cítě hmotnou přesilu proti sobě — způsobem jedině mužným: skočil ke dveřím, sáhl po klobouku a řekl: „Budu s vámi mluvit, až se vyspíte — mluvíte jako blázen! Sápejte se na zedníky, ale ne na mne!" A vyrazil ze dveří.</p>
				<p>Vlach chvíli se díval, kudy se to Schein tak neočekávaně ztratil ale pak hodil hlavou, přešel dvakráte pokoj a vyšel na chodbu.</p>
				<p>„Je paní doma?" křikl na služku do otevřené kuchyně.</p>
				<p>„Milostpaní šla do Prahy," řekla holčina. ,&gt;Při- jde až v poledne."</p>
				<p>V tom zaječel zvonek. Služka otevřela a vpustila Hamra, který s mnohými úklonami přiblížil se k Machovi, oznamuje, že by rád prosil na minutku o důvěrné vyslechnutí.</p>
				<p>Vlach ukázal jako kníže na svůj pokoj: ,,Račte, pane učitel'." A vešel za Hamrem.</p>
				<p>Ten začal nejdříve, že slyšel o prázdném bytě v kterémsi domě Vlachově, vyptal se na činži, na ostatní podmínky a pak prohlásil, že sdělí vše ženě, co slyšel, ta že se na byt brzy podívá, a pak že si dovolí opět přijíti.</p>
				<p>Vlach se při svých výkladech lehce dotkl místních poměrů. Hamr byl hned v tomto proudu. A už byl řečí u Podolského a za minutu po té vyprávěl o jeho záletu. Jako by stříbrňáky na lesklou desku ořechového stolu před Vlacha počítal, tak vyprávěl, co mu pod přísahou téměř sdělil Svozil. A poznamenával, že by se to mělo vpálit do nějakého časopisu, aby občanstvo poznalo, jací lidé se tu v obci roztahují a městem vládnou, kdežto poctiví pracovníci jsou jenom odkopáváni. A přímo ukázal na své mučednictví. Vymyslil si, že trpí pro přímost své povahy, líčil, že je nespravedlivě pomíjen, poněvadž jednou Podolskému mužně se postavil — ano: postavil se mu a necouvl — je jeho slabostí toto mužné sebevědomí, s tím půjde do hrobu, byť i mu to vyneslo zase jen samé pokořování a odmítání.</p>
				<p>Vlach nechal Hamra mluvit. Jen tu a tam slovíčkem otázky prohodil výklady učitelovy, aby nakapal oleje na hřídel — ale myšlenkami byl jen u překvapující noviny, že našel na Podol* 36 VÁCLAV STECH: ském neznámou dosud slabost. U všech všudy, to je novina za tisícovky. Paní Hýrová mu tedy učarovala!</p>
				<p>Ó, to je skulina pro páku přímo neocenitelná. Je-li Podolský po této stránce choulostiv, pak není ještě všecko prohráno. Už se ví, kudy na něho, jak mu položit pasti.</p>
				<p>Ted už Vlach Hamra skoro ani neposlouchal. Ten vyprávěl o špatných řídicích, kteří jen plat berou a o školu se nestarají, o učitelích oddaných jen hospodě, předstírajících stále nemoci, aby dosáhli dovolené, ale vtírajících se na místa správců škol — to vše bylo Vlachovi tak lhostejno. V hlavě jeho honily se nápady, jak sc zmocnit Hýrové a kterak z ní učiniti vnadidlo pro Podolského. Školy, učitelská a ředitelská místa, o kterých Hamr horlivě vykládal, že mu až potůčkem pot s čela se řinul — to vše bylo pro něho ničím. Kantoři —- myslil si — pořád něco chcete. Jednou lepší platy, pak delší va- gace, samá pěkná místa a hned každý jen řídicím — to se rozumí! Kdybyste nevolili v druhém sboru, vyprovodili bychom vás všechny ze dveří — ale takhle se s vámi musíme mazat jako s máslem. Beztoho se ve škole každý jen otočíte. Sotva tam děti třikrát kejchnou, už to zase vedete domů. A už zase cigára, špacíry a pivnice.</p>
				<p>Ale při tom všem tvářil se Vlach jako mílius. Ukláněl se Hamrovi, hlavou vrtěl a několikráte i ruce spráskl. Posléze, když už Hamr všechno vypověděl, ujal se Vlach slova sám. To, co se ó Podolském dovídá, je báječná historie. Ale nutno to zjistit. Sám si dá na něho pozor. „A je-li tomu tak — pak se z toho udělá náležitá potřeba. Takovéhle věci nesmí dělat, kdo chce regírovat město — ne! Ale, aby nám ptáček do pasti vlezl, je třeba mlčet. Ať to pan Svozil nikomu neříká — vy mlčte, a já budu jako hrob. Ale nepustím ho s očí — rozumíme. Teď nechte jednat mne. A co se vás týče, já myslil, že už jste- řídicím."</p>
				<p>„Kdež pak, vašnosti!"</p>
				<p>„Ale vždyť již loni jsem o vás mluvil se starostou, když se obsazovalo nějaké to direktor- ství. Řekl mi, že jste na řadě!"</p>
				<p>Hamr vyskočil, plana jako pivoňka. „Ale kde pak! Ani do terna mne nedali."</p>
				<p>Vlach o ničem takovém se starostou nemluvil, ale potřeboval nyní, aby měl Hamr ruce svázané. Aby mu novinu o Podolském neroz- nesl po městě. Proto si zahrál na protektora. A pokračoval: „To je zatrolená věc. Určitě jsem o vás mluvil. Ale nic nevadí — nic nevadí. Teď se toho uchopím já. Nikde se neexponujte, nechte všechny mluvit — já se informuji a pak věc vezmu do ruky sám. Už k vůli nebožtíku vašemu panu tchánu."</p>
				<p>„Vašnosti," poklonil se hluboce Hamr.</p>
				<p>„To se rozumí. Já jich tu přece již na školách něco usadil — ne ?" pronesl Vlach s pýchou.</p>
				<p>3X VÁCLAV STECH: LLRÍCH PANI HÝROVÉ.</p>
				<p>„Ach Bože! To je přece známo!" vydychal Hamr a zase se klonil.</p>
				<p>„Nu tedy! Nechte nyní jednat mne. A příliš se okolo mne netočte — aby toho někdo nevyužil proti vám. Kdybych nějaké informace potřeboval, vzkáži vám. Tak — buďte zdráv, pane učitel' a o Podolském ani slova."</p>
				<p>Hamr se zakřižoval, že bude mlčet jako němý. Pak - hluboce se ukláněje — stavitele opustil.</p>
				<p>Vlach ho vyprovodil až na schody a pak se vesele vrátil.</p>
				<p>„Do tohoto špeku tě nechám nejdříve zakousnout," řekl si před zrcadlem, zapaluje si pomalu doutník. To hovořil k Podolskému.</p>
				<p>„A pak zas vstrčím všechny do kapsy -— bandizno!"</p>
				<p>Potom se postavil k oknu ■— zahleděl se někam do neurčitá a chvíli přemítal. Musilo to býti něco velmi příjemného, nač se rozpomenul, neboť se při tom blaženě usmíval. Pak vyfouknul oblak dýmu a řekl si polohlasitě, labužnicky se olizuje: ,,To věřím: Hýrová!"</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>III.</p>
				<p>Hostinský Hýra býval medikem. Hospody ho vyhouply ze studií a dílo zkázy dovršily spolky.</p>
				<p>Jednateloval v nich, sháněl plesy, věnečky, výlety, divadla. Zpíval kuplety, které sám skládal, vystupoval jako salonní komik, hrával na všech ochotnických divadlech. A když mu zemřeli rodiče, kteří na jedináčka obětovali, co měli. a Hýra shrábl několik stovek dědictví, rozhodl se, — že studovat již nebude. Právě když vydal poslední zděděnou zlatku, podařilo se mu uchytit se v nějaké advokátní kanceláři. A tu ho potkal osud nešťastný. Jako pokladník zábavního spolku sáhl na svěřené peníze. Opo- sice po nějaké době zmocnila se vedení spolku a Hýra se ocitl před hroznou eventualitou. Ne- sežene-li několik zpronevěřených stovek do dne, kdy bylo odevzdati novému výboru jmění, otevře na něho věčně hladový jícen kriminál.</p>
				<p>40 VÁCLAV STECH: Hýra bydlel na předměstí u matky Kopecké, která živila sebe a jedinou dceru Márinku posluhováním. Měla byteček sestávající z kuchyně a pokojíku. V tom bydlil Hýra. Platil často velmi nepořádně, ale Kopecká přimhuřovala oko, poněvadž Hýra uvedl její poklad, Márinku, na jeviště ochotnického spolku „Rozkvět". Tam se dočkala energická matka ohromného úspěchu Márinčina, neboť při prvním vystoupení mohli diváci projevy obdivu, osvědčovaného nadané začátečnici, sbořit divadelní sál.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Sláva Márinčina rychle se roznesla hned tu byly nové úlohy, nová vystoupení, potlesk, vyvolávání — a také se ukázali první ctitelé.</p>
				<p>V roli, do níž Márinku tito vtiskli, však slečinka naprosto a velmi záhy propadla, neboť v několika týdnech vypozorovala ostrovtipná matka nápadnou změnu. Uhodila na dceru — pro Boha živého! bylo tomu tak: dcera stála před ohromnými konsekvencemi panenské důvěřivosti. Matka z ní vypáčila po hrozných scénách dokonce jméno vinníka. Byl to stavitelský palír Vlach.</p>
				<p>Kopecká ihned vyhledala tohoto rytíře, který v podřízených rolích kmitl se několikráte na jevišti „Rozkvětu" kolem Márinky a ostře mu kázala, aby sňatkem zachránil jejímu dítěti ze cti, co se dosud zachrániti dalo. Když se užaslý polír jal bránit, dostal od Kopecké lhůtu čtyřiadvaceti hodin na rozmyšlenou, než „na to vezme advokáta!"</p>
				<p>Ale Vlach použil tohoto termínu k zbabělému útěku. Za dva dny to. věděla Kopecká jistě, že Vlach ujel. Dle jedněch až do Ameriky, dle jiných jen do Vídně.</p>
				<p>Kopecká viděla, že mizí každá naděje reha- bilitovati dceru tímto způsobem —• ale nemařila drahý čas marnými nářky.</p>
				<p>Ne-li Vlach, tož Hýra — řekla si. Vzala dceru do křížového ohně a vemluvila jí smělý nápad. Márinka lomila rukama, naříkala — ale konečně poslechla, když jí matka řekla, že nezbývá mimo utopení se nic jiného. A vykonala vše, jak matka předepsala.</p>
				<p>Dala se od Hýry za šera večerního políbit — — — několik hubiček jejích měl již dávno na svědomí —- pak se dala jím uvést do pokojíka, pak povolila se zdráháním nějaké jeho důvěrnosti. Zatím byla se již vplížila matka do kuchyňky, opatrně sáhla po svíčce a sirkách, odpočítala minuty —- a pak na ráz škrtla, rozžala a otevřela dveře Hýrova pokojíku. Přišla- že si příhodnějšího okamžiku nemohla přáti.</p>
				<p>A nyní nastala velká scéna. Kopecká vzplanula jako pochodeň. Ale nevrhla se na dceru — tu odbyla několika stručnými nadávkami, ale Hýru vzala za to na skřipec. A přímo hned mluvila o jediném prostředku rehabilitace svého nezkušeného dítěte: o sňatku.</p>
				<p>Před touto perspektivou se medik — pražskými pivnicemi, kavárnami, šantány a spolkovými rekreacemi se proplavivší —• zachvěl jako před náhle rozevřenou branou pekla. A pokusil se o námitky.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>'12 VÁCKAV STECH Ale s těmi přišel na nepravou adressu. Matka počala hrozit poručníkem, advokáty, soudem, kriminálem — ba křikla na dceru, že ji slyšela wlati o pomoc. A Márinka, dobře připravená, s pláčem doznala, že ustoupila jen moci.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Tak tedy půjdete před kriminál," zvolala statečná matka. Pak dceru vystrčila, chvíli ještě .mluvila o soudech a paragrafech — a když viděla, že se Hýra již takřka sám do&gt; sebe řítí — zkusila ito opět jinak. Ocel se také tvoří ohněm a vodou — tož tedy nyní zase trochu hladkou cestou. Vypočetla, že má holka naději na dědictví po strýčku faráři, který je už na smrtelné posteli, a dodala, že hned do začátku dá Hýrovi knížku na osm stovek.</p>
				<p>Tyto stovky váhu shouply. Hýra měl pozejtří (odevzdat něco přes tři sta, zlatých ve spolku —• chvíli uvažoval — počítal — pak1 se zahleděl do' očí matky Kopecké.</p>
				<p>Ta pochopila, že nastala vteřina krise. Proto zase uhodila ostře do strun. Ale ani k třetí periodě se už nedostala. Hýra udušený téměř již — vy šeptl, že si Márinku tedy vezme. Ve druhé minutě šťastným snoubencům, klečícím a štkajícím, blažená máť již žehnala.</p>
				<p>Svatba byla do tří neděl. V době, o kterou by byl mohl vzniknouti lehce spor mezi vědou a lidskými zákony, doplnila rodinu šťastně narozená dceruška Márinčina.</p>
				<p>44 VÁCLAV STECH: Ale ta už přišla do poměrů značně nesnadných, neboť Hýra byl tou dobou již v posici valně rozvrácené. Byl od svatby vyměnil 'již několik kanceláří — všude narážeje na naprosté nedocenění svých šéfů, kteří v nedostatečném respektování úředních hodin, v omylech Hýro- vých, v nevyspalosti jeho, následku to příliš- ného ukojování žíziněj, a podobných maličkostech spatřovali závady, pro něž se lehkomyslně zbavovali Hýrovy účasti ve svých podnicích.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Brzy Hýra už neměl výběru. Nastaly doby velkých paus v zaměstnání — doby zlé, kdy visel i s žanoíUi a (dcerkou na milosti matky Kopecké, posluhováním, dohaz ováním služek, praním a posílkami těžce pouhé krejcary vydělávající. Již bylo dávno po knížce záloženské — ve kteréž beztoho byla sotva polovina slibovaného věna Márinčina — také strýček farář zemřel bez očekávaných odkazů — v malém pokojíku s kuchyňkou býval nedostatek pravidelným hostem. Hýra hledal zapomenutí v malých hospůdkách, na lavicích výčepů, v kavárničkách se značně rozladěnými klavíry. Už ani pravidelného zaměstnání nehledal. Brzy nabízel losy na splátky, brzy udílel pokoutně rady právní, psal žádosti, odvolání, výpovědi bytů — brzy si zaspekuloval s předměty koupenými v dražbách, v zastavárnách — nebo nadháněl komissionářům kupce realit, obchodů, domů.</p>
				<p>Ale při jeho bezedné žízni byla výsledkem všeho zase jenom bída. Teprve, když se podařilo matce Kopecké uplatniti dceřinu obratnost v pražském velkozávodě s klobouky, vnikl jakýsi paprsek hmotného ubezpečení do Hýrovy domácnosti. Márinka se byla po výstupu ze školy lučila krátký čas modistské zručnosti — protekcí nějakých služek, vděčných za výhodné místo dohozené Kopeckou, byla majitelka oné velké firmy upozorněna na tuto způsobilost Márin- činu. A poněvadž prstíky Márinčiny byly dosti obratný, nalezen tu záhy trvalý zdroj příjmu, který by byl zaháněl největší nedostatek ode dveří, kdyby o tento výdělek nebyla se Má- rinka musila tak často dělit s žíznivým manželem.</p>
				<p>Ten byl přesvědčen, že jcho&lt; losem není, aby se umořil písařením, běháním za výdělky, přemlouváním hloupých lidí brzy ke koupi, brzy k prodeji — on že by jenom v jednom povolání našel pevné své působiště: v hostinství.</p>
				<p>A této myšlenky se již nevzdal. Tak dlouho doma vykládal a mimo domov sháněl, až ge octl jako nájemce malé pivničky na místě, které považoval za své předurčení.</p>
				<p>40 VÁCLAV STECH Ale pivnička, do které všechno sehnal a opatřil na dluh, churajvěla nedostatkem hostí, proto brzy Hýra našel druhou, třetí a posléze čtvrtou. Ve všech těch podnicích musely ženské nasa- diti všechnu sílu, aby živnost udržely nadj vodou, ale teprve ve čtvrté se jim poštěstilo, že obchod poskytl jakés takés živobytí. Hospůdka byla na nároží proti stavebním místům dosud opuštěným. Ale najednou přihnaly se sem zástupy zedníkův a dělnictva, a počaly tu vyhá- něti do výše rozlehlé činžáky. Všichni ti lidé byli plni žízně a chuti k jídlu. Těmto jejich potřebám znamenitě hovělo se v Hýrově pivnici. Od božího rána se tu čepovalo pivo do sklenic a džbáhků, na uzenky stále žádané mu!- sil se opatřiti kotlík, Kopecká s dcerou nestačily vařiti polévky, guláše, plíčky a knedlíky — vše dobře zaplatilo dělnictvo na stavbách zaměstnané.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Hýra chodil s dlouhou dýmkou, hrál si s pivním tlakostrojem, roznášel napěněné sklenice, lovil párky ve vařící vodě, přistrouhávajL k nim křen, balil je do papíru nebo je rovnal na talíře a shraboval peníze.</p>
				<p>47 HŘÍCH PANÍ HÝROVĚ.</p>
				<p>Na této výhodné štaci uplatila Hýrová mnoho dluhu z dřívějška vzniklých, ale jen proto, že bez ostychu odstrčila ob čas manžela od zásuvky s penězi, vyzvedla hlavní tržbu a odnesla pod svůj zámek. Hýra by jinak byl špatně s těmito příjmy hospodařil. Po smutných bolestných zkušenostech došlo k této vládě ženy, která bez rozpaků ustanovovala, kam má muž dojiti, co opatřiti, co vykonati a co nikoliv. Oddělila, mu z hromádky stržených peněz, kolik dle jejího soudu bylo mu třeba na tabák, na Vycházku ke kamarádům v Praze. Kdyby si nebyl Hýra časem poodložil nějaký groš, byl by v pražských svých zákoutích špatně výskal — ale v tomto hostinském vypichu, kde byloi stále veselo jako o dobrých žních, přimhuřovala při těchto jeho tchořích žena oko! Věděla, o nich, ale za tyto úkradky, ob čas několika jejími slovy muži dokázané, dostala Hýru úplně v moc. Tak rychle to pokračovalo, že už i on sám pokládal ji za velitelku, jejíž vládě se. poddal skoro bez námitek, když trpěla jeho občasné uskoky do Prahy, návraty chůzí vrávoravou za řeči bla- bolivé.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Nieměla ho ráda Hýrová. Nikdy před tím - natož teď, kdy klesl na pijana, hospodského žvanila, opakovače starých anekdot a pustých vtipů, karbaníka, který lákal do hry, jen aby různými úskoky pomohl si k výhrám, jimiž rozhojňoval svoje osobní příjmy. Ne — tento muž, s nímž ji spjal úskok matčin, byl manželem jejím jenom dle liter zákona — na její duši měl právě tak málo práva jako na její dcerku. Nikdy mu nečinila výčitek Hýrová, když záhy po svatbě octnula se v bídě, když zakoušela i s dítětem hlad, když se topili ve dluzích, honěni brutálními věřiteli, když musila celé noci pracovat, aby bylo' alespoň na nejnutnější — a když muž osvědčoval při všech těchto strastech jen tupost, ani, když pomáhal si průhlednými lžemi, když v největších nesnázích utíkal ke kamarádům do pražských pivniček a vinárniček. Cítila, že nemá na soucit toho zlhostejnělého člověka vlastně práva. Vždyť vlastně jej podvedla, zmocnila se ho úskokem, klamem, hříchem. Hned po sňatku pociťovala k němu odpor — natož, když důkladně poznala, jaký je to prázdný mluvka, malicherný požitkář, lhostejný manžel. Často a často si představovala, jak frivolně se ušklíbl, když jednou kterýsi host ¡nestydatě obejmul ji kolem kyčlí, když mu přinesla žádanou sklenici piva. Hýrová hněvivě křikla -— Hýra se otočil, zahlédl ještě, co se 48 VACLAV STECH: ■ dálo, ale pronesl očima omluvu hosta — nedupl si na smělce — takřka řeně pohledem výčitky činil! Ach — tenkráte v duši své plivla do očí tohoto člověka a rozešla se s ním nadobro. Od těch dob vůbec ho necenila — byl jí nyní asi tím, čím se jí zdál kterýkoli kus nábytku ■— skoro již zbytečným doplňkem rodiny — figurou pro konskripční arch a živnostenský úřad. Jinak beztoho již nyní opatřovala skoro vše sama. Dopisovala pivovarům, objednávala, platila, dozírala na sklep, točila se s matkou kolem sporáku v kuchyni, obsluhovala hosty. Než se Hýra zvedl od jalové rozprávky s některým hostem, obsloužila Hýrová řadu volajících žíznivců.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>HŘÍCH HANÍ HÝROVŤ.</p>
				<p>Už přestala pracovat pro módní závod — hostinec napínal její síly tak, že byla; ráda, když se dostala po zavření lokálu na lože. Kde by si mohla hráti s květinami a stužkami na kloboucích. Také toho, díky Bohu, nebylo již třeba. Hostinci se dařilo, že se již mohly učiniti — ovšem bez vědomí mužova — nějaké úspory.</p>
				<p>Ale pojednou se ukázalo, že pramen, ze kterého proudily tak slušné příjmy do Hýrovic hospůdky, počíná se mělčit. Parcela byla již úplně zastavěna — zedníci zmizeli s obzoru a pro nájemnictvo v dostavěných domech vznikly nové hostince. Který patřil městskému radovi nebo někomu z favoritů radnice, tomu se doptalo hravě hostinské konoesse. Na denním příjmu bylo to záhy zináti. Nebylo třeba si sitýs- kati — půvabná paní hostinská byla dosti vábným magnetem pro mnoho hostí, ale když se zjistilo, že nedovolí nikomu ani dotknouti se ruky, zůstali věrni pivnici jenom dlouholetí hosté, kterých v těchto končinách, od hlavních tříd vzdálených, nebylo přece jenom příliš.</p>
				<p>Hýrová s matkou počínala uvažovati, neměla-li by se hledati nějaká výhodnější stanice.</p>
				<p>Matka Kopecká nějakou dobu pátrala po předměstí, až jedenkráte přišla plna rozčilení, že by bylo možno najmouti „růžek".</p>
				<p>Při těch slovech Hýrová vzplanula. Nikoli však proto, že hostinec „na růžku" patřil (ku nejnavštěvovanějším místům celého předměstí, ale proto, že jeho majitelem byl — Vlach.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Václav Stech: Hřích paní Hýrové. 4 50 VÁCI.AY STECH Ano: týž Vlach, který před lety utekl, když 6e od Kopecké dověděl, že jeho styk s Márin- kou dospěl k nejosudnějším následkům, jaké může míti láska mladých riepovážlivců.</p>
				<p>Když se dověděl, že je Márinka šťastně pron vdána za Hýru —- vrátil se na předměstí, jako lby se ¡nebylo nic přihodilo. Opatrně se vyhýbal nějaký čas i Kopecké i mladé ženě Hýrově — ale pak brzy na vše zapomněl, co&gt; bylo mezi ním a touto hezkou ženuškou, neboť ocitl se sám na ráz v poměrech zvláštních.</p>
				<p>Bohatý mlynář, který s velikým jměním přišel z venkova do Prahy užívat posledních dnů života — člověk bezdětný — upadl v tenata, praobyčejné číšnice nejobskurnější vinárničky na Starém městě.</p>
				<p>51 HŘÍCH PANÍ HÝROVĚ.</p>
				<p>Dědouška několikráte pohladila, usedla mu na klín a zasmála se na něho. To ho tak omá- milo, že si pro ni přijel jednou v kočáře. Vyplatil ji z vinárničky, jejíž majitelka velikým účtem chtěla zmařiti odchod svého lákadla, a přivezl si ji na předměstí, kde si koupil nový dům. Číšnice tak omámila pošetilého staříka, že jí odevzdal testamentem notářsky pořízeným všecko své jmění. Než si rozmyslil, CO' to pro- vledl, jak se prohřešil na příbuzenstvu, jak rozl- umu dal výhost — navštívila ho jiná milost- nice. Ledová, s kosou neúprosnou a odmluv nepřijímající. Ta odnesla dědečka ve chvíli, kterou číšnice musila pokládati za nejšťastnější ve svém životě. Stala se tímto okamžikem dědičkou jmění asi šedesáti tisíc zlatých.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Na toto jmění chytila pak ženicha. Mladého muže, urostlého, podnikavého. Byl jím Vlach. Stavěl v"xlle jejího- domu jako palír, několik pohledů vyměnil s kyprou ženštinou — po dvou třech hovorech dostal pozvání a za několik neděl vedl si zbohatlou Magdalenu od oltáře, zajistiv si dříve odevzdání hotových peněz jejích v úplné své vlastnictví. Prodal se — v plném významu toho rčení. Číšnice položila před něj balíčky bankovek, narovnala před něho spořitelních knížek, přihrnula k němu hromadu stříbra. Vlach všecko přijal a dal jí za to své jméno. Čest jí dáti nemohl, ta při tomto' obchodu odkutálela se někam do popelníku ...</p>
				<p>Za krátko bylo na předměstí Vlachovo' jmění cítit. Stal se podnikatelem staveb, kterého zrovna pronásledovaly úspěchy. Na mlynářových penězích sedělo takřka štěstí. Kam je položil, tam se množily jako nálevníci v bahnité vodě — lkám kopl, tam uhodil na zlatou rudu, kde nejsměleji koupil, postavil, zřídil, začal — tam se lna něho sypaly výdělky, jako by třásl stromem plným květů štěstí.</p>
				<p>Mělo S|nad pravdu lidové rčení, že je nej- větší zdar na groši, kterého se dotkla žena, přicházející z nejnečistších louží společenského a morálního zbořeniště života? Či byla všeho příčinou Vlachova podnikavost, síla, energie, neústupnost a bezohlednost ?</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>52 VACLAV STECH Nechť tomu jakkoli, Vlach vyrostl na předměstského velmože, kde se před ¡ním záhy vše kořilo, kde na něm tolik osob visélo a kde se ho nikdo neopovážil zeptati, kudy přišel k dnešnímu svému jmění a jeho mocí k nynějšímu vlivu.</p>
				<p>Pravda, jeho ¡žena musila často snésti minoho ostrých pohledů, zejména na počátku svého manželství, ale zlato stírá velmi snadno všechny skvrny, jím plombované trhliny veřejnost nepokládá za osudné kazy — o paní Vlachové mluvilo se stále řidčeji. Za několik let patřilo k vzácnostem, přihlásil-li se v pozdní hodině noční některý rozjařený kumpán, že pamatuje, kterak dnešní Vlachova choť častovala hosty v pražských brlozích vším, nač měli peníze. Na Vlachovi bylo tolik lidí odvislých, že se našlo i málo posluchačů pro podobné smělé řeči. které na předměstí páchly nebezpečím jako vele zráda — — — — — — — — — —- — — Když se Kopecká zmínila o „růžku", rozpomenula se Iiýrová všeho toho, co předcházelo mezi ní a Vlachem. Jak se k ní za. jevištěm ochotnického spolku přitočil, jak jí opatrně nadbíhal a jak ji potom svedl k několika dostaveníčkům v Kanálské zahradě. Pak přišla hrozná překvapení, z nichž Márince hlava div ne- shořela.</p>
				<p>Vzpamatovala se poněkud teprve, když ji Hýra odvedl od oltáře.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Pak ovšem Vlacha několikráte spatřila, jedinou dokonce přišel k nim na okamžik do hostince. Hledal kresliče ze své stavby blízko Hýrů; při tom promluvil se zardělou paničkou několik slov, ale suše, při vší zdvořilosti své. Jako by se nikdy nebyli viděli, znali, sblížili. to&gt; Hý1- rovou velice rozčililo, přece jen uznávala, že jie to nejrozumnějším řešením situace mezi nimi vzniklé. Musila se v této chvíli velice ovládati, prsty svírala, aby neprovedla nějakou nepro- zřetelnost, rty hryzla a slova polykala. Odpověděla na Vlachovy otázky jen ano a ne. To bylo vše. Pak Vlach pozdravil a odešel. Ale bylo vidět, že i jemu bylo, jako by přešlapol- val na žhavé kolejnici.</p>
				<p>Hýrová za nic nechtěla se octnouti ještě jedinou v podobné situaci. Proto nápad matčin, aby se .ucházeli o nájem „růžku", prudce odmítla.</p>
				<p>„I mlč, hloupá! Tam by se tržily1 peníze. Jaké pak rozpakování ?" namítla matka.</p>
				<p>„S Vlachem vyjednávat ? S Vlachem ?" odpověděla Hýrová otázkou.</p>
				<p>„Já už s ním mluvila!" řekla Kopecká naoko zcela lhostejně.</p>
				<p>„Ty že's —" žasla dcera.</p>
				<p>„To se rozumí. Za tisícku vám to dá," pokračovala matka nejklidnějším tónem.</p>
				<p>„Opravdu ?"</p>
				<p>„Na mou duši."</p>
				<p>54 VÁCLAV STECH: HŘÍCH PANÍ IIÝROVÉ.</p>
				<p>„Pro Boha tě prosím, co's mu řekla?" optala se dcera sprásknuvši ruce.</p>
				<p>„To víš, že jsem jazyk nenechala doma. Nejdříve nechtěl se mnou skoro mluvit — ale pak jsem si ho půjčila. Byla jsem s ním v kanceláři sama, nemusila jsem se tedy docela ostýchat."</p>
				<p>„A co's mu řekla?" zvolala Hýrová. Postoupila při tom k matce a ťukla rukou do jejího ramena.</p>
				<p>„Všecko — to se ani nemusíš ptát. Řekla jsem mu, že má k tobě přece také povinnosti!'" „Maminko! Pro Krista Pána."</p>
				<p>„Ten to nenalepí na nároží, toho se bát nemusíš. Ale když začal se ošívat, musila jsem na něho zhurta. Tak jsem ho zmořila, že s něho tekl pot jako v parní lázni. Pak se chvíli zamyslil a konečně řekl, že vám, to nechá za tisícovku. Na šest let hned podepíše. Mám to tam donést. O závdavku nechtěl ani slyšet."</p>
				<p>Hýrová již nemluvila. Chodila jen po kuchyňce a spínala ruce nad hlavou. Kopecká více už nevyprávěla. Sáhla do trouby po hrnečku kávy a tu srkala zcela klidně, jako by byla před chvílí mluvila něco obyčejného o počasí.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Po chvíli Hýrová musila do hostinské místnosti. Zůstala tam hezkou chvíli; a když! přišla, byla opět ve své míře. Rozhovořila se s matkou 10 hostinci „na růžku" zcela klidně. Při tom nepadlo ani slovíčka více o Vlachovi. Jenom o hostinci v jeho domě se pojednávalo. Jaká 50 VÁCLAV STECH: llRÍCH PANÍ HÝROVÉje tam tržba, co se tu vyčepuje piva obyčejného a co plzeňského, že je tam též značný odbyt vína, protože tam chodí pěkná společnost, z kuchyně tam kouká pěkný zisk —• za tisícovku je to skoro zdarma.</p>
				<p>Matka horlila pro nájem a dcera dávala se ochotně přesvědčovati. Řekla-li námitku, byla jen taková, o níž nebylo pochyby, že ji matka lehce zaplaší.</p>
				<p>Vtečer se vše sdělilo Hýrovi, ale už jako* rozhodnutí. Druhého dne šla Kopecká s Hýrou k Vlachovi a tu se úmluva zpečetila.</p>
				<p>O příštím kvartále nastěhovali se pak Hýrovi pro všeobecnou závist ostatních uchazečů na „růžek".</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>IV.</p>
				<p>58 VÁCLAV ŠTIiCH „Na růžku" se poměry Hýrovic rodiny velice změnily. Z pivničky v zastrčené ulici přišla sem jednoduchá šenkýřka, která musila často i služku zastati, nesměla se štítiti ani nejnižší práce — zde za krátkou dobu proměnila se v paní hostinskou, jejímž hlavní úkolem jest dozor, udílení rozkazů a řízení závodu. Zmizela pomaštěná zástěra, jupičky z laciných pracích látek, šátky s hlavy; nikldy více neobjevily se sešlé pantofle na jejích nohou. Jakmile vyšla nyní z bytu v prvém patře, byla jakta z cukru pa'ni Hýrová. Hezounká postava její, plná ramena, úzký pás nad zdravě kynoucími boky, bystrá hlava s koketní frisurou — to byla pastva pro oči hostů, kteří ,,'na růžek" trousili se již časně ráno. Paní Hýrová měla číšnici k posluze, ze strategických důvodů vždy jednoduché, nevzhledné a nevy- spělé ještě děvčátko; sama však každou chvíli ¡objevila se v předním lokále i v zadním poko^ jíku, aby dohlédla, jsou-li hosté řádně obsluhováni, nemusí-li posedávati u prázdných skle- nic, jak se vyslovují o kuchyni, co říkají pivu, vínům a jaká přání vůbec pronášejí. Pak dohlédla na služku, kterou po několika nedělích pobytu v novém obchodě bylo nezbytno zjed- nati. Ani za pomoci matčiny nebyla by stačila v kuchyni H ýrová, poněvadž od rána volal výčep, k jehož obsluze nerada koho jiného pouštěla. Zde se od úsvitu prodávalo' ,,přes ulici"; o polednách a k večeru byl tu pak takový nával, že musil v těchto chvílích i manžel státi u pípy, točiti a nalévati, tu bývalo nutno, aby doběhl do sklepa, narazil nový sud, opatřil, tlakjo- stroj, všiml si trubek, lednice — hezká panička se v té době z výčepu ani nehnula. Shrabovala peníze, pomáhala plniti nádoby a vesele zvonivým hlasem vítala, za pozdravy děkovala a s příchozími hovořila, žertem občas rozprávku kořeníc. Prodej „přes ulici" je důležitým článkem hostinské živnosti. Služky, matky a děvčátka, která sem přijdou se džbánky a lahvemi, přinášejí mnoho hotových peněz; tomuto přítoku dělá se vhodná strouha jen vtipnoisitf a pozorností čepujícího, je-li to sama paní, všichni jdou raději sem se svými nádobami, věříce, že majitelka pivnice nejlépe a nejsolidněji obslouží. Tu a tam se kmitne nějaký vozka, spěchající dělník, kdokoli z ulice, aby vypil sklenku, stoje. — S těmi všemi lidmi je obchoď nejhladší, bez úvěru a okolků.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Tyto doby, kdy musil pomáhati v obchodě, pokládal Hýra za velikou obět, ba úžasné bře- měno. Dokonce se odvážil i po čase povzdechu, že tím ztrácí na jiné straně, neboť nyní si byl našel zvláště výhodné zaměstnání. Chodil do zastaváren na dražby skvostů. Kupoval propadlé klenoty a s těmi potloukal se pak po Praze, nabízeje známým zlaté hodinky, řetězy, náušnice, prsteny, jehlice — vše se zaručením. Říkal doma, 'žet vydělává pěkný peníz, ale před ženou jej nikdy nevysázel, vysvětluje, že má všecko v obchodě. Ten a ten splácí, ve lhůtách, onen přinese pěkný groš po prvním, jiný až po své (svatbě. Ženiši a nápadníci byli mu nej- milejšími odběrateli. Chtěli jmponovati ženským, potřebovali dárky ¡nevěstám 1— Hýra jim dodal všeho, po čem zatoužili, a sám si přicházel pak pro závdavky ¡a splátky. Co prodal, za to se zaručil. Za počet karátů, za dokonalost věci, za pravost drahých kamenů a perel. Ručení stvrzoval vždy jadrným se zadušováním.</p>
				<p>Nejvydatnější lovy při dražbě v zastavárnách jsou v době polední. Členové pevně spojeného kruhu pouštějí si navzájem předměty, učiněno-li umluvené znamení. Na pouhé přimhouření oka, gesto ruky, mlasknutí, hvizd, šťouchnutí loktem pochopí zasvěoelnci situaci. Jedná-li se o kořist zvláště velkou, rozdělí se zisk členům tajeného družstva novou dražbou v zákoutí některé kavárničky, hospůdky neb vinárny. Skřižovati plány dobře sorganisované skupiny dražebníků nepodaří se tak snadno1. Kdo by dostal zálusk na něco, co si někdo z nich již byl vyvolil, žasne, jak rychle nabídkami roste cena předmětu, jak se všech stran přihazují pojednou lidé na pohled úplně rozdílných vrstev společenských, kteří dokonce si vyměňují nevraživé pohledy — pokud dozírající orgálny připustí — i slovně na sebe zaútočí.</p>
				<p>Mezi těmi našel Hýra své pravé místo, když „na růžku" poněkud se byl ohřál. A již pro něho nemělo půvabu více hostinství. To pokládal brzy za řetězy na svých nohou, za otročinu sebe nedůstojnou. Obchod s klenoty otvíral mu Prahu. Měl všechny důvody pro vycházky z domova, pro pozdní návraty, pro. nepřítomnost doma, kde žena beztoho vše dobře obstarávala. Piozdě vstával, ale pak ihned odcházel. Z počátku vysvětloval, že se čeká v císařské neb jiné zastavárně báječná věc do dražby, nebo že dostane zakázku nebo splátku tam či onde — taá nabídnouti ze svých zásob bohaté rodině, kde vdávají dceru, nebo je třeba někde zlatem nalí- čiti ženicha.</p>
				<p>Hýrová na tyto vysvětlivky přestala po nějaké době již odpovídat. Dříve vždy suše poznamenala, aby byl v poledne nebo večer ve výčepu — sama že to nezastane. Říkala to vždy ostře jako důstojník stojící před setninou - proto Hýra poslechl. Ale poznenáhlu v této síti udělal veliké oko: dal se zastoupiti! v době několika zvláště důležitých dražeb domovníkem ve výčepu — a když se žena s touto výpomocí několikráte smířila, vyvlékal se z nepříjemné po- vinnosti pak častěji. Hýrová nějaký čas se proto hněvala, ale tajila své rozhořčení. Ale když se zjistilo, že vzrůstající živnost se neobejde bez služky, učinila konečně opatření rozhodné.</p>
				<p>Domovníka, který byl obuvníkem, a proto stále po ruce, najala k těžším výkonům; za stálý plat. Ted nebylo Hýry vůbec třeba.</p>
				<p>Matka Kopecká opatřila dozor na služku a dohlédla na Julinku, Hýrová si mohla v poledne a před večerem hleděti jen výčeptu, protože číšnice obsloužila lokál. „Na růžku" vše bylo i bez Hýry jako v dobře obsluhovaném stroji. Hlava rodiny ztratila se téměř v mlhách.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Této- dlouho toužené volnosti Hýra využitko- val jak náleží. Odcházel ráno a někdy ani k obědu se nedostavil. Přicházíval pozdě v noci obyčejně krokem vratkým, blábole často hlouposti. Usedl-li mezi hosty, častoval je anekdotami a šprýmy sesbíranými v Čadu pražských hospůdek. Také na obchod si někdy vzpomněl. Na obchod svůj původní — nabízeje hostům těžké zlaté řetězy, znamenité hodinky, neb dokonce i klenoty od šlechtických synků do- za- staváren prý zavlečené. Rodinné prý památky. A někdy tu dobře prodal. Ale zisku od něho žena nikdy neshlédla. Z toho kryl svá osobní vydání, především ovšem hasil z něho nepřekonatelnou žízeň. Toto namáhání postupem let bylo změnilo čilého kdysi medika v těžkopádného dnes odulce s rudým obličejem, stále uslzenýma očima, s hlasem chraptícím. Nikdo by nebyl věřil tomuto žíznivci, že kdysi jej chovala též v loktech svých slavná Alma mater pražského vysokého učení, že tento člověk nevybrané řeči prošel tolika branami klassického vzdělávání.</p>
				<p>Stálí hosté „růžku" patřili k smetánce předměstí. Nebyloť podobně oblíbených hostinců mnoho v této rychle vzrůstající obci. A tito lidé chytří, vesměs téměř jen spekulací bohatnoucí, světu ostře do očí se dívati umějící, brzy poznali, že je Hýra jen vedlejším kusem inventáře rodiny.</p>
				<p>Hezká panička skoro nikdy s ním nepohovo- řila, nikdy nepojednala; nepřišla nikdy k němu o radu.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Ona měla klíček od peněz, sama činila zakázky, kupovala, jednala se zástupci pivovarů, dopisovala. Vše se soustřeďovalo v jejích rukou, vše bylo pod jejím dozorem, řídilo se dle jejích spodářství jenom tělem. Duší je daleko, daleko z předměstí. To je ženská, která se narodila pro salony — jenom nedopatřením osudu ocitla se v kolébce chudých lidí.</p>
				<p>Vídal ji, jak spěchávala do divadla, kdež1 byla nyní na osminku levného sedadla předplacena. To utíkala prachu, ze kterého nebylo pro ni stále východu — tam se jí zjevovaly říše, po kterých od dětství toužila, k nimž cesty však nenašla. Místo prince přišel pijan medik — a to ostatní, co přinese vír náhod, zasluhovalo jen, aby se před tím zavřely oči. . .</p>
				<p>To všechno Vlach po návštěvě Hamrově vzal do počtu. Tato ženská netouží po mužských — ta má neukojené touhy duše — tělo1 její bud se nedovede hlásit, nebo je má hezká ženuška opravdu v takové úžafené kázni. Ta by povolila^ snad jenom před něčím nádherným, oslňujícím — před něčím, co by zářilo slávou. Touhou po něčem, co by vzrostlo' nad všechno okolí její, nad manžela, ba nad ni samu, někdy ty oči její hluboké až zrovna se zakalují.</p>
				<p>Když se vracívá z divadla, kdež se oddala na několik hodin klamu nádhery, kde jí duše utekla v líčený svět hrabat, kněžen a princů — tu bývá všecka proměněna. Vlach tomu rozuměl, proč se pak otáčí v kuchyni v posách divadelních, libuje si v gestech královen, mluví vybranými větami a dopovídá pohledy věty dle zvyku jeviště nedokončené.</p>
				<p>Je to pro tebe, milá zlatá, úzký ¡svět — říkal si Vlach. Tobě by se tak hodily salony, kočáry, drahé šaty a vybraná společnost. To je tvým snem — a ne tito hosté, kteří přicházejí ve všedních šatech, kouří z dýmek, mluví o po- jčasí, o parcelách, vápně a předměstské politice.</p>
				<p>A protože Vlach byl přesvědčen, že zná dobře tuto vnadnou šenkýřku, řekl si, že nejjistěji položí své vějičky na tyto její touhy.</p>
				<p>U této chytré osoby nepořídí nic lhaním a úskoky. To by hodil kamenem po ptáku, kterého chce lapit. Přímo jí rrtusí naznačiti svou situaci a vyslovit, co dá za její přispění, pove- de-li se, po čem prahne. Nepodaří-li se tak1, pak jsou všechny pokusy u ní marný.</p>
				<p>Vlach si vybral k návštěvě Hýrové chvíli, kdy bývá „na růžku" prázdno. Po druhé ho&gt;- dině odpolední přišel, usedl do druhé místnosti a když před něho číšnice postavila vyžádanou sklenici piva, řekl jí, že by rád promluvil s milostpaní.</p>
				<p>Za chvíli se objevila Hýrová před svým domácím pánem. Lehce se usmívajíc otázala se, čím může sloužit.</p>
				<p>„Milostpaní — to bude chvilku trvat" — řekl Vlach. „Prosím vás tedy, abyste si sedla."</p>
				<p>Hýrová zaťala zoubky do dolního rtu, uklonila se lehce, hodivši zvědavý pohled na Vlacha, ale usedla, kam pan domácí pokynul. Slovíčka při tom nepromluvila.</p>
				<p>* . I 0Í5 VÁCLAV STECH: "•'■"": i ;•"'" „Milostpaní, povím vám své největší tajemství."</p>
				<p>Hýrová se opět lehce uklonila, zamávnuvši dlaněmi. Tím naznačila, že ochotně poslouchá. Pak hodila okem |na otevřené dvéře a když zjistila, že jsou v úplném bezpečí, řekla: „Prosím."</p>
				<p>Ale srdce jí zabušilo. Snad — pro živého Boha — nepřišel se dotknout jejího společného tajemství — tajemství jejího nerozumného mládí a jeho ničemného útěku — „Milostpaní — koupil jsem Rubešovic pozemky. Ale — sotva že mi to u soudu připsali, změnily se na radnici poměry. A já tu změnu mám odpykat. Moji lidé ocitli se v menšině a většina mi nyní hodila na nakoupené místo nový regulační plán. Má tam být náměstí. To znamená, že mi vyletí z kapsy dobrých sto až stopadesát tisíc."</p>
				<p>„Mluvilo se zde také o tom — já to slyšela, ale celkem tomu nerozuným," řekla klidně Hýrová. Ale to se přemáhala. Nesmírně ji rozčilovala tato neočekávaná sdílnost Vlachova a myšlenky její honily se v úžasném labyrintu. Proč mi to říká? ptala se v duchu. Proč mne zasvěcuje do toho svého, jak pravil, největšího tajemství ? Co chce ?</p>
				<p>„Stane-li se, čeho' se bojím, znamená to pro mne ohromnou ztrátu," pokračoval Vlach. „Nejenom peněžitou, ale i morální. Mám tu mnoho nepřátel, které dnes ještě držím na uzdě, ale octnu-li se v boji s radnicí — to víte, milostpaní — pak to může vzít konec všelijaký. Kdo ví, nešel-li bych odtud pak. To všechno by bylo spojeno s velikými ztrátami. Na penězích, na cti, na všem . .."</p>
				<p>Hýrové se zmítala ňadra rozčilením. Když přejela mimoděk knoflíčky na napjaté blůze, viděl Vlach, jak se jí ruka chvěje.</p>
				<p>Nyní se k ní přiklonil a podívav se jí ostře do očí, zašeptal: „Kdybyste chtěla, mohla byste mi .pomoci."</p>
				<p>„Já?" vzkřikla Hýrová a uhodila se oběma rukama prudce do prsou. Při tom se naklonila. Paprsek sluneční dotkl se tu bohatého jejího vlasu a pozlatil jí čelo. Vlachovi se zdálo, že je před královnou, která sedí na trůně| v zlaté čelence. To ho tak zmátlo, že se až zalekl té své žádosti opovážlivé, se kterou přišel před tuto půvabnou ženu.</p>
				<p>Ale za okamžik už se zase ovládal. Už byl zase tím Vlachem, kterého naučil svět klestit si bez okolků cestu lokty, nedívat se, kde noha spočine,' jen když se jde ku předu.</p>
				<p>„Milostpaní —" řekl, dotknuv se vztyčeným ukazováčkem její ruky, která spočinula na desce stolu, „kdybych získal Podolského, mám vyhráno'. Podolský sem chodí. Udělejte nějak, aby změkl — a já vám dám pět tisíc zlatých — —" 70 VÄCLAV STECH Hýrová se na židli vztyčila. Současně spráskla ruce a řekla opovržlivě přimhuřujíc oči: „Pane domácí! Co si o- mině myslíte?"</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Vlach se přiklonil k Hýrové, chopil se její ruky a zašeptl, probodávaje ji zrakem: „Má- rinko-, pět tisíc zlatých!" Když vyslovoval číslici, lna každé slabice zrovna si pohověl.</p>
				<p>Hýrová se podívala tia Vlacha. Vzdorně a hněvivě ho měřila. Ale to byla jenom: maska. Za tou rodily se divné myšlenky. Pět tisíc zlatých ! Tato kouzelná slova, tato hudba čísel, váha peněz vyslovených — jaký to průhled do ¡nového světa, k němuž pět tisícovek bylo- by čarodějným klíčem!</p>
				<p>Pět tisícovek! To se jí zdálo ohromným bohatstvím — nádrží peněz, kterou není možno vyčerpati. . .</p>
				<p>Ale ihned jí napadlo, proč Vlach přišel s touto nabídkou. To jistě nějak vypátral, jak se Podolský za ní plazil, co jí nabízel v pošetilém výbuchu vášně — to jistě nějak1 se vkradl Vlach asi idjo tohoto tajemství — a při pomyšlení tom zmocnila se jí veliká ošklivost k tomuto člověku. Htned ztratila tisícovky s očí, když si pomyslila, jak ji svedl a pak zbaběle opustil —- a v tom pocítila k němu — hnus.</p>
				<p>V očích jejích se tyto proměny všechny tak ozrcadlily, že Vlacha nepřekvapilo, když ukončila chvíli mlčením ostrým „Ne!" Přiklonila se při tom k Vlachovi, podívala se na něho zatínajíc zuby a přimhuřujíc oči. Pak se zvolna kochala pohledem na jeho tvář.</p>
				<p>Za okamžik vytrhla svou ruku z jeho a opakovala: „Ne — ne!"</p>
				<p>Ale Vlach nebyl člověk, který couvá po prvním nezdaru. Poněvadž dobře vycítil, že ji z poičátku omráčily peníze, které vyslovil, a že postihl, jak se zapotácela před tou číslicí — ani dost málo se nezalekl odporu krásné paničky. Vyčkal chvíli, nesklopil oči před vítězoslavnými pohledy Hýrové, pak zaťukal prsty levice na desce stolu a řekl opět polohlasně, vážně pokyvuje hlavou: „Pět tisíc, Márinko." Pak vztyčil palec u pravé pěsti, a tím přejel stůl, pronášeje při tom: „Tuhle je hotově vysázím !"</p>
				<p>Hýrová prudce na to vstala, odstoupila ke dveřím a tu se postavila jako voják. A nyní mrskla pravou paží z místnosti, ukazujíc tak ostře a neklamně Vlachovi cestu. Slova při tom ¡nepronesla. Ale nebylo toho také třeba. Očima svýma zalévala téměř Vlacha potupou.</p>
				<p>v.</p>
				<p>Postoj, ve kterém se Hýrová octla, je velice malebný, ale jen tehdy, netrvá-li dlouho a má li úspěch.</p>
				<p>To dobře věděl světa znalý Vlach. Proto klidně nechal Hýrovou státi u dveří, sleduje pouze, odejde-li.</p>
				<p>Neodej de-li — pak je velká čáka na úspěch. Cítil, že ji nesmí zaplašit. Ani slovem, ba a!ni pohledem. Klidně tedy sáhl do náprsní kapsy, jako by ani neviděl, co Hýrová činf,, a sáhl tam pro novou zbraň. Věděl, že na těžká břemena třeba někdy více pák, proto ani semfnešel pouze s jedinou. A ve chvíli, kdy už asi umdlévala Hýrová v pyšné své póse, a kdy — studu plna, že její velitelské gesto nemělo nejmenšího účinu, byla by mohla snad plaše utéci — řekl Vlach s klidnou roztomilostí: „Milostpaní, něco bych vám rád ukázal." Při tom položil na stůl nějaký plán. Vida pak, že Hýrová dadouc paži kles- inouti, ode dveří se nehýbe, s humorem zažadonil : „Prosím — pojdte se přece podívat, milostpaní. Něco vám ukáži."</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Ach, jak se v duchu zasmál, když viděl, že Hýrová po krátkém váhání malými kroky volně se blíží.</p>
				<p>„Přece si sednete, milostpaní, a dáte si něco vysvětlit — ne? No?" Při posledním slově se na ni mazlivě usmál. Bylo to tak komické, že i obličej Iíýrové přeletěl krátký úsměv. Ale hned se vzpamatovala, a když Vlach naléhavě opět poprosil, aby usedla, zaujala půl židle, aby naznačila, že ihned prchne, přijde-li opět s něčím opovážlivým.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Vy jste mi nerozuměla, milostpaní," diplomaticky začal Vlach. „Vy .jste myslila,' že snad chci od vás nějakou špatnost. Ale —&lt; ale! Mužští poslechnou krásnou dámu laciněji, než až za nejposlednější konsekvence. Hezkým paničkám udělá se k vůli mnoho i jen za pouhé usmání. Ne? Snad jste si nemyslila, že bych na vás chtěl, abyste snad — já nevím, co?"</p>
				<p>„Nechrne toho," odpověděla Hýrová. Ale Vlach vypozoroval, že| je už klidnější. Také mu neušlo, že se lehce vsunula ¡na celé sedadlo. To byla dobrá znamení.</p>
				<p>„Něco jste mi chtěl ukázat," řekla vážně Hýrová, obracejíc hovor v jinou cestu.</p>
				<p>„To je plán Rubešových pozemků. Tohle je Viničná ulice a zde to jsou nové' stavební bloky. Hleďte, to vše jsou místa pro nové domy. Milostpaní, až je prodám, to bude molnol říci „Zaplať Pán Bůh". Ale na radnici mi projektují sem — hleďte: tak, tak a tak — náměstí. To znamená, že mi zaplatí jen, co jsem já dal za každý sáh. Ani krejcaru více. Ale při tom je velká chyba. Já platil daleko více, než jsme u soudu dali zapsat do knih. Aby byly menší taxy. Dá-li mi obec za sáh jen, co je u soudu přiznáno, vyletí mi tolik peněz komínem, že si na tu možnost ani nechci vzpomenout."</p>
				<p>Hýrová se zadívala do plánu, uvědomujíc si nenáhle, CO' znamenají všechny obdélníčky, linky a barevné plochy. Na okamžik jí ušlo při tom, co Vlach vysvětloval. Až teprve, když mluvil opět o číslicích peněz, věnovala mu opět plnou pozornost.</p>
				<p>„Za takovou plochu mi dá bratr pět až šest tisíc, za tuhle devět, a za takovou nárožní deset, ne-li dvanáct. Milostpaní, to znamená, jako by pršely peníze. Nic nevadí, neprodám-li hned. Čekáním úroky na těch parcelách samy přirostou. Za tři léta bude všecko mnohem dražší. Tady povstane elegantní čtvrt. Já bych tu postavil několik krásných domů sám, aby lidé dostali chut, a pak toí tu poroste jako z vody."</p>
				<p>Nyní sevřel Vlach lehce ruku Hýrové. ,,Má- rinko," zašeptal, „nebuďte bloudek. Já nechci žádnou špatnost. Ale Podolského byste mohla obrátit. Nemluvme o těch penězích — které jsem vám nabídl — dám je rád, když se to podaří. A dám třeba ještě více —" Vlach chtěl již pronésti, co má ještě připraveno pro Hýrovou. Chtěl jí dáti nárožní parcelu na nejvhodnější křižovatce. Již to chtěl vyslovit — ale když viděl, že si v tom Hýrová zakryla oči a že počala vzlykati, nedořekl.</p>
				<p>Hýrová opravdu vypukla v pláč. Rozechvěla se, ňadra se jí rozvlnila, slzy jí ubíhaly již malými potůčky pod prsty, že šátek sotva stačil pojmouti tento příval. A štkavě řekla: „Nejsem na prodej. Nebyla jsem ani tenkrát, když jste — když jste — víte — zneužil mé nevědomosti —" „Márinko — byla to ničemnost ode mne, doznávám — ale — ale —" „Utekl jste jako chlapec —" „Márinko, byl jsem kluk tehdy vyjevený, hloupý —" Hýrová prudce pojednou osušila oči, povstala a zjistivši, že jsou stále ještě sami, naklonila se k Vlachovi a ostře pronesla, dusíc hlas: „Víte, čí je moje Juli ?"</p>
				<p>Vlachovi náhle proletělo hlavou něco vzpomínek na dávno prchlé chvíle. Vzpomněl si na matku Hýrové, na její hrozby tehdejší a připomenul si, že opravdu zahlédl několikráte slabé děvčátko u Hýrů. Chtěl pronésti otázku, ale v hrdle mu selhalo-. Proto se optal pouhým po- sunkem. Vztyčil prsty, a těmi bodl si náhle do prsou, kývnuv hlavou při tom, pověsiv še takřka očima na Hýrovou.</p>
				<p>„Ano- — vaše I" Vlach sklonil hlavu, sepnuv ruce. Nastala pomlčka, výmluvnější než celá zátopa řeči. Ocitli se tu proti sobě jako zkamenělí dva lidé, mezi nimiž protekla řeka starostí od těch dob, kdy si byli tak blízci — tak blízcí na tak krátko Vlach byl chvíli dojat — ale za několik minut nabyl v něm opět vrchu podnikatel. A ten mu našeptal, že z neočekávaně změněného stavu věci možno těžit ještě výhodněji než zamýšlel. Co chtěl dáti jako odměnu za pomoc, to nyní věnuje jako skutečný otec dítěte Hýrové.</p>
				<p>Povzdechl si několikráte, pak se tvářil, že chce mluvit, ale že se mu vždy nedostává sil — teprve po chvíli, když se mohlo zdáti, že jen s největším namáháním pokouší se o řeč, zašeptal, položiv prst na určité místo plánu: „Tu bude nejkrásnější nároží. Bratru stojí za dvanáct tisíc. Márinko — to dostanete. Ať má dítě ¡něco také po mně. A nezapomenu na ně ještě jinak. Nebude-li tu náměstí — je to místo vaše."</p>
				<p>Hýrová se podívala, kam na pláně zajel prst Vlachův. Ten zpozorovav její zájem, dodal: „Rozumí se: to mimo těch pěti tisíc."</p>
				<p>„Ale — jak si to představujete?" zašeptala Hýrová, usedajíc ke stolu a noříc se v prohlížení plánu.</p>
				<p>„Podolský je do vás zamilován až nad hlavu —" „Jak to víte?"</p>
				<p>„Vím to! Nu! Vím! Naznačíte-li mu jen, že je ve prospěchu města, abychom se tu již zase neprali jako plsi, a že by se mu vyplatilo — na to dejte váhu! — vyplatilo, aby nepracoval proti mně, ba nabídnete-li mu, aby se se mnou alespoň sešel — jenom sejít se s ním potřebuji, pak už mu hlavu napravím! — je ruka v rukávě. Já zachráním svou parcelaci — a Márinko: to místo a pět tisíc je vašich!"</p>
				<p>Vlach už bez okolků spojoval dar místa na slibném nároží s úspěchem u Podolského.</p>
				<p>Ale Hýrová nepostřehla, že se ztrácí pojednou pohnutý otec jejího dítěte — ta byla již ve snech nastávajícího, tak lehce dosažitelného bohatství. Lehce dosažitelného — to si nezapírala. Věděla, že Podolský jistě učiní, co si bude přát, a byla přesvědčena, že to půjde snáze a laciněji, než si snad Vlach původně myslil.</p>
				<p>Ale dábel peněz měl ji už tak ve spárech, že ji napadalo, že by konečně ten veliký úspěch stál i za jeden hřích — — Byla rozhodnuta. Ano, pokusí se — ach, co pokusí ? Vykoná to, postará se o zdar —- vynutí, aby Vlachovi Podolský vyhověl. Nebude-li jinak možno, tedy i za nejvyšší cenu! Ne — nebude bloudem, který by jmění — ba skutečné, bohatství oknem vyhazoval pro nějaké rozpaky, kterých by musila po čase jen litovat.</p>
				<p>Tu je cesta k bohatství. Tu brána otevřená do světa, ,na který se dosud dívala jen z dáli — jenom kroku odvážného, smělého a bezohledného třeba, a je také dámou, jaké se blýskají v ložích divadla — na křeslech, které se pyšní při slavnostech, šustí hedvábím, omamují okolí drahými vůněmi, topí se v krajkách a dráždí svět drahokamy.</p>
				<p>Co nabízí Vlach — toť hotové bohatství — bláznem by byla, aby couvla. Nacouvála se ve světě již dost —- ted vykročí bez rozpaků, bez ostýchání se. ¿Sáhne si směle po štěstí. Podolský bude získán Jacměji než si snad Vlach původně myslil — ale kdyby nebylo jinak možno — kdyby — Hýrová dokončila, co tuto v duchu napověděla, prudkým pohozením hlavy. Na to vztáhla pravici před Vlacha a řekla: „Platí! Pokusím se I" „Platí," řekl Vlach, zajiskřiv očima. Projela ho jiskra jakási, prožehujíc ho příjemným teplem. Nemohl se udržeti — popadl paži Hýrové a táhl půvabnou ženu k sobě. Při tom zašeptl žadonivě: „Márinko — dejte mi hubičku " Ale Hýrová vyskočila, jako by byl vedle ní někdo vystřelil z pušky. Vytrhla se Vlachovi, zamračila se a zvolala: „Ouha! Nikdy! Pamatujte si to: nikdy! Celému světu třeba — ale vám nikdy."</p>
				<p>Nyní vztyčila paže a třesouc se hněvivě, doložila: „To vám raději všecky pozemky hodím na hlavu!"</p>
				<p>„Nu — tedy ne!" odpověděl klidně Vlach. ,,To víte, milostpaní, člověk je křehká nádoba. Buďte bez starosti — nikdy více se to nestane. Ale co jsme umluvili —• platí!"</p>
				<p>„Platí!" suše opakovala Hýrová. „Ale teď odpusťte, pane domácí, musím do kuchyně." To řekla nahlas. Ale pojednou se přiblížila opět k Vlachovi: „Ale prosím: uvažujte o tom, jak odůvodnit před světem — a jak před svým mužem, kdybych přijala, co mi nabízíte."</p>
				<p>„Milostpaní — já sem přijdu ve středu — !tou dobou jako dnes. Učiním vám návrh. Snad už budete vůbec něco vědět."</p>
				<p>„Bude mne těšit, pane domácí. Račte jen přijít," řekla Hýrová hlasitě, jako by odpovídala zdvořile nějakému hostu. Pak se uklonila hostu a odešla do kuchyně.</p>
				<p>Vlach položil vedle sklenice něco drobné mince a za chvíli opustil hostinec. — — — — — — Když Podolský téhož dne večer bavil se ve společnosti přátel „na růžku", zpozoroval, že se na něj paní Hýrová několikráte upřeně podívala. Vyčíhav vhodný okamžik, významně na ni pohleděl. A tu zjistil, že se krásná šenkýřka na něho usmála. Trvalo to jen, co by dlaněmi tleskl, ale bylo to jisto — nepochybno: usmála se.</p>
				<p>Podolskému se srdce rozehrálo. Ó, měl ta její slova vryta vpamět: „snad se časem uhlídá !"</p>
				<p>— vracel se k nim ve vzpomínkách často a často, opakoval si je a přimhuřuje oči, rozpomínal se, jak se při nich tvářila tato&lt; půvabná ženuška, jak se od něho odchylovala, odkláněla — jak se vyprošťovala z jeho rukou — jak mu unikla — ale jak mu přece jenom dala hubičku.</p>
				<p>Učinila to v jakémsi zmámení, byla asi náh- lostí jeho útoku — chytrého útoku! — myslil si Podolský — prudkostí jeho, ohnivými projevy jako z kolejí vyvrácena — snad ani dobře nevěděla, co činí: ale hubičku dostal!</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>To nebylo bez významu. Ať si myslila cokoliv — ať se i ubránila, odmítla ho, z pokoje vytiskla — učinila to vše s nemalou šetrností — ať jej i výčitkami zahrnula: hubičku mu přece jenom dala! To byl rozhodně závdavek! Pocítila jistě nějakou sympatii pro něho, když se s ním rozloučila políbením —- rozhodně mu tím projevila sympatii. Objeví-li se nový příznak její — pak se Podolský chopí příležitosti oběma rukama — to si umiňoval — a ne;pustí se — nepustí — — — Václav Stech: Hřích pani Hýrové. f&gt; Cekal dlouho na tuto příležitost. Hlídal Hý- rovou jak ovčácký pes, ale stále nepostřehoval ani slabého zákmitu, kterého by se byl mohl chytit. Chodila kolem něho plna veselosti — zdvořile odpovídala na jeho dotazy, ale také vždy o to pečovala, aby s ní neosaměl. Hned zmizela v kuchyni nebo přivolala služebnou, když ¡náhodou Podolský be ocitl „na růžku" beze svědků. Podolský 'se tvářil, že si nijak těchto bezpečnostních opatření nevšímá, ale rozuměl jim — velmi dobře rozuměl.</p>
				<p>Když jse inyní ukázal významný úsměv na lících vnadné šenkýřky, připadalo Podolskému, jako by v tmavém leise bylo se mu v dálce objevilo pojednou světélko. Je tO' lampička u okna chaloupky — hvězdička nebo jenom zákmit svatojanské mušky ? Je to odraz okamžité duševní nálady či významná odpověď na pohledy apolo- tajené vzdechy Podolského ?</p>
				<p>Podolský byl už takovým pánem na radnici, lže si troufal zjistiti vše krátkou cestou. Vyčíhal chvíli a přistoupil k Hýrové, když byla místnost plna hovoru a otázal se jí na pohled jen S nenápadnou zdvořilostí, kdy by mohl zde zítra pohovořit s ní o nějakém projektu. „Až tu nebude takový blázinec jako nyní," řekl rozmarně.</p>
				<p>To podával Hýrové žebřík. Teď pozoroval, jak ho popadne. Optá-li se na přičinil!, pro kterou chce s ní mluvit beze svědků, pakl se mýlil. Úsměvy a pohledy neměly významu. Ale na- bídne-li důvěrnou rozmluvu — že si přeje mluvit jenom „zde" — v lokále, to řekl přece s důrazem, a odpadají tudíž všechna podezření — pak stojí před novou kapitolou svého života.</p>
				<p>„To bude nejlépe, pane rado, zítra po druhé hodině. To tu bývá prázdno," řekla Hýrová, dusíc hlas. Při tom se usmála zase tak významv ně. Ale hned se rozpomněla, že by mohli býti pozorováni. Proto ihned, bez přestávky, jala se ukazovati, kde v místnosti dá zřídit novou venl- tilaci. Vedla Podolského kolem stěny až ke kuchyni, a tu se mu pak poroučela.</p>
				<p>„Něco se v té ženské děje," řekl si Podolský, usedaje na své místo. Ale brzy byl přesvědčen, že je on sám příčinou proměny náhledů; Hýrové. Vždyť je dnes velmožem zde na předměstí. Na radnici se tak vše točí kolem jeho vůle, většina stojí při něm tak pevně, že se minorita dosud ani nevzpamatovala z úžasu, který jí způsobil. Už padly hlasy, že by měl on být příštím sta&gt;- &gt;rostoii — letělo to kolem jeho uší na několika místech. Hle, jak tu vyrostl za několik krátkých neděl!</p>
				<p>Není nemožno, že to nějak očarovalo Hýro- vou. Podolský pln samolibosti si připomenul, že se nyní šatí vybíravěji než dříve, že „na růžku" všechno se k němu tiskne, obskakují ho tu již dodavatelé, úřednictvo městské, učitelé — kdož ví, nepopíchlo-li to nějak ženskou pýchu krásné paničky ?</p>
				<p>Pjodolský si zakroutil knír, ale již se zapřádal zase v hovor se sousedy u stolu, aby pro všechno * 81.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>VÄCLAV STECH VI.</p>
				<p>Na Rubešovic pozemku nebude náměstí! Tato Inovina rozlétla se po předměstí po jedné schůzi městské rady. Velikou nevýhodu náměstí v těchto místech neodůvodňoval v radě nikdo jiný než — Podolský.</p>
				<p>Překvapil tím městskou radu. Kajícně doznal, že nebyl povodně dokonale informován — ale teď se mu dostalo vysvětlení. Městský inženýr Svačina vypočítal, jak by utrpěla jižní čásť města, kdyby tu vzniklo náměstí těsně u hranic předměstí sousedního, kde právě také projektují náměstí. Dvě veliké prostory ladem ležící v takové blízkosti — jaká to ztráta na obecních příjmech. A koleje nové trati tramwaye nemohou z technických důvodů jinudy z Prahy než přes bývalé Rubešovy pozemky.</p>
				<p>93 HfttCH ťANl IIÝROVÉ.</p>
				<p>Jménu Vlachovu se Podolský opatrně při těchto výkladech vyhnul. A vesměs se vytasil jen s náhledy inženýra Svačiny. Zdravotní námitky dřívější úplně se ukázaly nyní nepodstatnými a původní parcelace veliké prostory zjevila se jako ohromný zisk města. Rychle tu porostou domy, výhodná komunikace s Prahou uspíší zalidnění, tím vzrostou příjmy obce, oživí se místní obchod, živnostenský ruch a společenský život.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Podolský tímto návrhem zrovna městskou radu přepadl. Tak bylo vše plno úžasu, že jenom Schein — Vlachův známý a nepochybný sháněč — odvážil se namítnouti něco proti rychlému usnesení.</p>
				<p>Ale byl hned Podolským odbyt.</p>
				<p>Svítě očima prohlásil Podolský, že mu není nic do onoho. Tady mluví věda — ústa jeho opakují jen náhled inženýra Svačiny. Je to pravý opak toho, co Podolský dosud hájil, loyálně se k tomu přiznává. Ale povinností občana věrně obci sloužícího jest mínění nesprávného se vzdáti, když ústa odborníků přesvědčí jej o lepším. ! V radě tylo takové překvapení, že nikdo se již slova neodvážil. A za několik minut vrátila se městská rada k původnímu názoru, že na Rubešových pozemcích náměstí vzniknouti nesmí.</p>
				<p>„Vlach našel dvakrát sto tisíc!" zašeptl hostinský Ponc k obuvníku Ilorasovi, když bylo odhlasováno.</p>
				<p>„Nevíte, kdo to zagitoval?" optal se rovněž šeptem Horas.</p>
				<p>„Hýra!" odpověděl Ponc významně obočí pozvednuv. Na důkladnější vysvětlivky nebylo času. Byl na pořadu pronájem nějakých obec- |ních pozemků; všichni muisili již zase sledovati, co navrhuje Podolský jako- referent. — Ale ¡po předměstí byl po schůzi jedem hlas, že iobrat pro Vlacha tak příznivý způsobil Hýra.</p>
				<p>Především tomu věřil Hýra sám, byl také (nemálo hrd na tento svůj úspěch. Po prvé ukár zal na předměstí, co dovede. Piouěil tolik občanů ve všech čelnějších hostincích, jakou zhoubou bylo by pro poplatnictvo, kdyby prostora k zastavění nejvhodnější ponechala se 'na neplodné náměstí. Poplatníci by měli tu pozvedinouti svého hlasu, aby se tak hříšně nepřekáželo' zdra- ivému rozvoji města, živnostníci by se měli sejít a pironésti slovo mužné, aby na radnici poznali, že voličstvo není žádným stádem.</p>
				<p>Poplatníci a voliči poslouchali tyto řeči, přikyvovali, ale nijak se nerozohňovali pro* to, co Hýra pojednou chodil hlásat po předměstských Hospodách. Řekli si, že Hýru jistě poslal Vlach, a íplroto že z těchto řečí všech nekouká než prol- spěch Hýrova domácího. Usuzovali, že je asi Vlachova věc v špatném stavu, když mu musí pomáhati bezvýznamný Hýra. To jistě již na radnici Vlach všechno prohrál, i Ale pojednou se ukázalo, že zvítězilo, coj Hýra po městě s tak nápadnou horlivostí kolportoval. Hleďme, říkalo&gt; se, co ten Hýra dokázal. Jistě (asi občansltvo projevilo, že je téhož mínění, když se této agitace na radnici zalekli — když couvl sám Podolský.</p>
				<p>Mnoho se jich hned přiznávalo, že byli téhož náhledu, že to také říkali. Když1 bylo. na radnici rozhodnuto, chválili, co se stalo.</p>
				<p>Hýru byl učinil svým apoštolem Vlach velmi snadno. Pozval ho do svého bytu a zde ho vy- častoval ohnivým vínem. Když Hýra téměř hořel, vytasil se Vlach p návrhem, jak by si mohl pachtýř jeho hostince lehce něco vydělati. Ať agituje mezi občanstvem, aby Rubešovic pozemky nezůstaly ležeti 'ladem jako náměstí. Povedeni se, obětuje Vlach za tuto agitaci nejpěk- nější výkroj stavebního místa.</p>
				<p>„Vám tu parcelu nedám —■ osobně," připojil Vlach. „Vy byste se jí nějak pošetile zbavil a zase byste z toho nic neměl. Ale dal bych to připsat vaší paní a tvaší dcerušce na polovic. Vaše paní má úspory — trochu ji rozkýváte, a ona tu, postaví dům. Bude mít kus majetku pro dceru."</p>
				<p>Když nyní Hýra otevřel udivehě oči na Vlacha, pleskl ho stavitel přes koleno a pokračoval: „A vám na agitaci bych dal šest stovek. Vám — mezi čtyřma očima. Polovici hned — zbytek, až jak to dopadne. To se rozumí, že se s tím pochlubit nemusíte nikomu, ani vaší paní ne. Plácnete-li — tu jsou!"</p>
				<p>Tři bankovky se položily před Hýru jako oda- lisky. Když (se (na ně těžce oddychující šenkýř podíval, zdálo ge mu, že se na něho smějí.</p>
				<p>To byly Inávrhy! Stavební místo — a šest stovek!</p>
				<p>Nic podezřelého neviděl v nápadu, že to místo bude patřit jeho ženě a dceři. To mu[ bylo lhostejno. Tím se nezabýval. Ale novina, že rná jeho žena úspory, ho překvapila. Ale věřil tomu. ■— Teď si vysvětloval, proč sama vše objednává, kupuje, platí. Ale jiečinil jí v duchu výčitky. Když umí tak schránět — tím Up. Vida, vida! Oni tedy už nejsou takovou rodinkou ubohou, kde se musí držet krejcary, aby desetníky nei- uletěly. Mají úspory! Mohli by stavět dokonce, kdyby se povedlo, oČ Vlach usiluje. Stavět!</p>
				<p>Stovky se na něho dívaly .tak roztomile, tak svůdně ...</p>
				<p>Hýra po nich hrábl levicí a pravou hned Vlachovi nastavil. Když stavitel plácl, řekl Hýra: „Roztočím to — (podíváte se. Platí: ještě dostanu tři, a to místo dáte připsat, jak jste ráčil slíbit —/ „Platí," řekl Vlach. A hned nalil doi sklenice.</p>
				<p>Přiťukli si a vypili oba na ráz.</p>
				<p>* * * Když se Vlach s Podolským nahoře u Hýrů byli dohodli, vyplatil stavitel rozčilenému kupci dva tisíce zlatých ¡na potřebný olej, bez něhož by při jednání o Rubešovic pozemky kola skřípala. Městského inženýra Halfara není možno podplatit, ale tomu se referát vezme. Dostane to k prozkoumání Svačina. S tím Podolský pro- mluví. Pak promluví se sekretářem, bude nutno získat také některého člena městské rady, aby se ve schůzi nestalo překvapení. Na to vše bude asi dvou tisícovek málo. Vlach slíbil, že dá po rozhodnutí Podolskému právě tolik ještě, kolik vyplatil ted. Aby nikdo nelitoval, že se nal- darmo namáhal.</p>
				<p>Podolský peníze shrábl; při tom řekl: „Já z toho nevezmu krejcaru. Mou odměnou je, že jsme se dohodli, jak pracovat ve prospěch města. Kdybychom stáli proti sobě —- začne 'se nám tu roztahovat stavitel Nikejda —■ a pak, prosím, bychom mohli celé předměstí jenom svázat do uzlíku, a odnést mu je do ohrady. Bylo by to nejkratší a při jedné zlosti."</p>
				<p>„Ovšem, pane rado," řekl nyní Vlach, „těmi čtyřmi tisíci se to všecko nespraví. Budu musit ještě sám také trochu agitovat — něco- se bude musit v občanstvu podniknout — nějaké novináře bude asi třeba najmout. To budou výlohy. To bych z těch stavebních míst těžce vytloukal, zvláště když už mi pro ty průtahy denně utíkají takové úroky z kapitálu do povětří. Tady mi budete musit zase trochu zatlačit jinde —" „Kde na příklad, prosím, kde ?"</p>
				<p>„To jinde (nepůjde než při stavbě té školy. Já to vzal příliš nízko — boty tam nechám, neuznáte-li mi nějaké mimořádné práce. Terén je tam hrozný, základy už nevím zrovna jak Václav Stech: Hflch pan! Hýrové. 7 chytit. Kdyby se něco stalo — museli byste mi pomoci —" „Mluvme krátce: dáte procenta?"</p>
				<p>„Dám."</p>
				<p>„Kolik?"</p>
				<p>„Dvacet z toho, co mi uznáte. Půjde to lehce. Dozor má Svačina."</p>
				<p>„No — dáte pětadvacet — něco se stane na staveništi — hodíme na to komissi — a budete mít po starosti," řekl Podolský, smiěle se dívaje Vlachovi do očí.</p>
				<p>„Pětadvacet, budiž!" přisvědčil stavitel. „Ale Svačina musí být xia komissi — to bude vaše starost."</p>
				<p>„To bude mou věcí. A platit se bude mně. Ten dien, kdy se podepíše protokol."</p>
				<p>Vlach již nemluvil. Jenom ruku podal a kývl.</p>
				<p>Za okamžik vyšel Podolský z domu. Vybral si cestu dvorem.</p>
				<p>Sel jako jenerál, který obklíčil nepřítele se všech stran. Teď jenom třeba vykřiknouti poslední slovo povelu.</p>
				<p>V duchu počítal, co vydělá. Viděl, že mu uvízne v prstech slušný peníz. Peníz, o kterém nikdo negmí ani ceknout — peníz, o jehož1 vyplacení nikdo nemůže se zmínit. Kdo dostane podíl — muisí mlčet, protože dříve zlatky nikdo neuvidí, než až po činu. Úmluvy se budou dít šeptem — platit se buide beze svědků.</p>
				<p>Brzy však byl PocMský od číslic ,u jiné ud- ¡měny. Ta ho nyní minout i nesmí. Platit ji bude paní Hýrová.</p>
				<p>Všecko je smluveno. Jakmile odhlasuje městská rada, že na Rubešovic zahradách budou ulice, musí paní Hýrová dostáti slibu, který z| ní vykroutil Podolský, když dojednávala 01 jeho schůzce s Vlachem.</p>
				<p>Napadlo náhle Podolského, že asi přece jenom je krásná panička nějak nástrojem Vlachovým — dokonce na okamžik ji podezříval, že je nějak již důvěrně spjata se svým domácím, ale Hýrová vše obratně svedla na muže. Jemiu k vůli že se činí prostředníkem.</p>
				<p>Poradil jí to Vlach. Aby mohla státi se paní nabídnuté parcely, bylo nezbytno učiniti z Hýry ¡nástroj. Hýra za šest stovek šel do všeho slepě. Sám si vzal na starost k radš Vlachově, že ženu do všeho zasvětí. Sám ji měl k tomu, aby pomohla získati Podolského, jehož dokonce dvakráte navštívil.</p>
				<p>Netajil se tu, že chce prospěti tak] svému domácímu, v jehož hostinci vydělává.</p>
				<p>Sám odstranil podezření Podolského, že je Hýrová snad Vlachovým vnadidlem. Věřil jen na vliv manželův. Manžel pak jásal, když viděl, jak rychle odpor ženin mizí. Když mm s jakousi nevrlostí slíbila pomáhati při získávání Podolského, popadl ji kolem krku. Hýrová přijala jeho políbení, jako by mu dávala almužnu. A to ještě přemáhala odpor — yždyť věděla, že je to ' radost 7 šesti Vlachových stovek...</p>
				<p>* 100 VACLAV STECH: HŘÍCH PANI HÝROVÉ.</p>
				<p>Podolský tedy věřil, že Hýrová není nijak jinak věcí účastna než jako choť manžela, který nesmí vzbudit nemilost svého domácího. A to ho tím více dráždilo, aby za svůj ohromný přemet vzal ještě jinou odměnu, než kterou je možno číslicemi měřit.</p>
				<p>Několikráte naznačil Hýrové, že bude musit p|oložit na váhu ještě dar svého smilování — jinak nestane se, co si přeje Vlach a co snaží se běháním po městě uspíšiti Hýra. ..</p>
				<p>Hýrová viděla, že se octla na skřipci. Podolský u-ž ji takřka pronásledoval. Nadbíhal jí dokonce v divadle, číhal lna ni na trhu, ,,na růžku" ji vyhledával, kdy tu hostí nebylo, a vždy jen opakoval své: „Ale jinak se to nestane, než když já budu chtít. A já budu chtít jen, od- povíte-li mi na poslední otázku: ano»! Na tu poslední, milostpaní!" — — Důležitá listina, kterou mělo být vyhověno Vlachově žádosti o setrvání při původním par- celačním plánu Rubešových pozemků, proběhla všemi dveřmi radnice. Měla již podpis starostův a octla se v expedici.</p>
				<p>Tu ji vyzvedl však pan rada Podolský i s dodacím lístkem. Úředníku řekl, že si ji vezme ještě, aby porovnal text její s posledním protokolem. Je to důležito, aby nevznikly pro nějaké slůvko obci pak závazky.</p>
				<p>A^e nešel s ní k protokolům, nýbrž na „růžek". Po druhé hodině, kdy věděl, že bude mlu- viti s Hýrovou beze svědků.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Povedlo se. Nebylo tu nikoho.</p>
				<p>Proto mohl položit radniční úkaz před Hý- rovou beze všech rozpaků. Učinil tak s jakousi otevřeností. Vysvětlil, co znamená tento arch v ruce Vlachově, ukázal podací lístek.</p>
				<p>Hýrová vzdychla z hluboká. Usmála se na Podolského a sáhla po listině. Ale Podolský, který papír hlídal jako ohař, rychle vše popadl, složil a schoval do kabátu. Pak povznesl ukazováček před oči Hýrové a volně řekl: „Až budou zítra tlouci tři hodiny u svatého Jakuba, budu na vás čekat v hotelu ,,u váhy" v šestce v prv- hím patře. Nikoho se ptát nemusíte. Šestka je téměř proti schodům. Vchod je dvorem. Tam vám ty listiny odevzdám. Pan Hýra je může dát panu Vlachovi. Budu čekat „u váhy" do čtyř hodin. Když se vás nedočkám, zvrhnu vše pozejtří v městské radě. U Rubešů bude pak přece jenom náměstí."</p>
				<p>Hýrová spráskla ruce, sepjala je u čela a zavřela oči. Stála tak několik okamžiků jako socha.</p>
				<p>Pak nechala paže klesnout. Plna úzkosti zahleděla se na Podolského, který téměř visel na jejím zraku a lehce zavrtěla hlavou.</p>
				<p>Na to Podolský rychle povstal. Smekl klobouk s věšáku a lehce se uklonil. Při tom: řekl: „Na rozmyšlení je času dost. Od tří db čtyř čekám zítra v šestce. „U váhy" — milostpaní —- u svatého Jakuba. Ne-li, vyletí to pozejtří zase jako prachárna. Ruku líbám."</p>
				<p>Ještě jedinou se uklonil a odešel.</p>
				<p>Hýrová byla po odchodu Podolského tak bez vlády, že nedovedla soustředit své myšlenky na nic. Brzy- se jí zjevil Vlach — hned zase si vzpomenula na tO', jak bývalo, když počali v malé hospůdce shánět živobytí. A již byla v zákulisí ochotnického spolku, kde se jí ve tmě dotkla ruka Vlachova. Tehdy vykřikla — ale bylo toho křiku málo, velice málo.</p>
				<p>A teď lítala myslí od osoby k osobě. Vlach —i matka — Podolský — zase Vlach1 při důvěrném dostaveníčku — a nyní zase Podolský. Nic se nerozpakuje, neostýchá, nebojí — diktuje piouze, protože cítí, že rná ruce nějak spoutané.</p>
				<p>Myslí si zajisté, že Hýrovi záleží na tom, aby Vlach dobře pochodil, snad se i domnívá, že se to vše pro Vlachja nepodniká zadarmo, proto také sám chce býti odměněn. A nejlépe ze všech! • , , k | | [_!</p>
				<p>Hýrová uznala, že bude nejlépe utéci z do- imova, ¡aby se mohla rozhodtijoiuti, co učiní. Honem se ustrojila a utíkala do ulic. Ale tu na ni stavení ,téměř padala. Lidé na chodnících ji bodali do oka — pryč, pryč z tohoto řetězu lidí, ven za město, do polí, někam, kde by 'mohla mysliti jenom na to, o čem musí rozhodil outi do zítřka.</p>
				<p>Ani nevěřila, jak se octla u hřbitovních vrat. Olšanská kaple při cestě žlutým pískem posypané ukázala se v zeleni.</p>
				<p>Hýrová přelétla zbožný nápis nad vraty a vstoupila. Byl tu takový klid. Lidé chodili tu jako po špičkách, mluvili dusíce hlas, ztráceli se za pomníky, objevovali se zase v průsecích cest. Nějaké děti proběhly kolem ní s nádob- (kami vody. Šly asi zalévati hrobečky svých sourozenců.</p>
				<p>V dálce někde ozývalo se tiché modlení. U zdi pochovávali tam někoho. Hlouček lidí se tísnil kolem kněze, jehož modlitbu chvílemi přerušoval bolestný vzlykot nějaké ženy.</p>
				<p>Prošla několik oddělení. Čtla nápisy, zastavila Ise u některých rovů, podívala se na sochy, /které byly nápadnější — a pio nějaké chvíli cítila, jak je jí volno pojednou. Jako by tíhu, pod kterou ještě před chvílí padala —t jako by v tom tichu zde byla nalezla cestu k vlastní duši, k srdci svému — talk jí bylo pojedtoou blaze, skoro veselo.</p>
				<p>Ba veselo. Vzpomněla si na Podolského. Bože — jak byl směšný v té své úřední ztrnulosti, když jí ukazoval arch prohlašoval, že potřebuje Hýrová učinit jen křivý krok, aby se stalo skutkem, co na té listině napsáno.</p>
				<p>Nestydatý člověk. Chce, aby se dala pověsit lna řetěz jeho vůle — má se: státi závažím jeho a Vlachových hodin, aby se zase kyvadlo předměstí ozývalo jako jindy. Chtějí z ní učinit}schod, aby se dostali ještě dále oba dobrodinci města. Sápou se jí po těle a duši — ne: jenom po těle. Duši jí nechají — potlapanou, poplivanou. Jenom tělo chtějí a jen tělo...</p>
				<p>Hýrová si odplivla.</p>
				<p>Zase četla chvíli nápisy, dívala se na chodníky a oceňovala drahotu mramoru a soch.</p>
				<p>Ach — jak dobře to mají vše bohatí lidé pomyslila si. Mohou si dělat, co chtějí. Nikdo jim neporučí: tu se pokloníš, tu shýbneš, tu promluvíš — tam budeš mlčet — smát se nebo svíjet bolestí. Dělají, co chtějí. Všecko je jim po vůli, všichni jim jdou s cesty, když se objeví — vše hledí uhádnout jejich přání. I zde na hřbitově jsou odlišeni od ostatních. Zlato na hlazených deskách, hrobky plné chlouby, •mříže, svítilny, sochy — to vše volá na kolemjdoucího, že tu bohatí lidé zakopali, co měli rádi. Co tu zakopal chuďas — a kdyby na tom bylo lásky -za celé světy —• nikdo se nedoví.</p>
				<p>Pojednou se octla myšlenkami u své dcerky.</p>
				<p>Dorůstá — dorůstá Julinka. Bože — Bože! Jak bude s tou? Co na ni čeká? Kdo si ji vezme asi jednou ? Jaké bude to její manželství ?</p>
				<p>Hýrová se zachvěla při myšlence, že by mohlo býti takové, jako její. Aby si vzala člo&gt;- věka, který nemá pro ni ani ceny pouhého ná- čbytku — alby musila prožiti ona muka, kterými šla tak dlouho jako nekonečným lesem plným kopřiv na cestách a trnitého podrostu.</p>
				<p>Bylo jí hnusno při pomyšlení, jak musila Hýru svésti, aby si ji vzal — hrozná jí byla vzpomínka na bídu, se kterou se musela rvát — a otřásla se, když si uvědomila, jak se na ni stále a stále věšely a věší oči nestydatých lidí, kteří myslí, že je v hostinci všechno na prodej. Jak se stále a stále pokoušejí naznačiti žízeň své smyslnosti — hlad těla alkoholem z kázně vyproštěného — jak se, jí stále pohledy ptají, posunky nabízejí, v domýšlivosti své vnucují.</p>
				<p>Plivla hněvivě Hýrová při tomto záletu svých myšlenek. A honem se oddala zase prohlížení hrobů, aby utekla těmtoi vzpomínkám.</p>
				<p>Ale byla při nich dcerka její — plroto' jim neunikla.</p>
				<p>Jak bude s tou ? Ach, bude také jen asi vržena na pospas všemu tomu, čemu se .¡neustále musí její matka vyhýbat — opatrně vyhýbat, poněvadž od přízně všech těch lačných nestydů závisí její obchod.</p>
				<p>Při těchto úvahách octla se Hýrová u druhých vrat hřbitova. K těm se právě sjíždělo množství kočárů kolem nádherného pohřebního vozu, utopeného ve věncích s bohatými stužkami.</p>
				<p>Hýrová si vzpomněla, že byly noviny plny velikých oznámení o smrti bohatého pražského mlynáře. Celá Praha ho znala. Pamatovala si ho, že si v pozdním věku vzal přese všechen odpor rodiny služku z podezřelé hospůdky, osůb- ku to, o jejíž lehkomyslnosti se toho tolik vyprávělo. Řekla bezdětnému mlynáři, že bude otcem — za čtrnácte dní ji vedl k oltáři.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>107 HŘÍCH PANI HÝROVÉ.</p>
				<p>Hýrová si umínila, že si počká na tu zajímavou paničku. Noviny sdělily, že jí a její dcerušce mlynář všechno odkázal.</p>
				<p>Přijela jako kněžna. Smuteční šaty nádherou až zarážely -— dítě její bylo jako zjevení v půvabně střižených šatečkách. Nic tu nehovořilo o smutku než černá látka. Ostatní vše byla pýcha až rouhavá.</p>
				<p>Hýrová žasla, jací pánové se tu otáčeli kolem vdovy. V uniformách se zlatými límci, s řády. Pánové, jichž slavná jména pronášeli v zástupu četní diváci, ukláněli se vdově, která si dobře prohlížela všecko kolem sebe. Šla jako- na jevišti — obklopena dámami, které byly vystoupily z vlastních ekypáží. Byly to dámy v pražském ¡světě tak známé —- tak vážené. Mlynářka si byla proklestila cestu k jedněm podporováním humánních účelů — k jiným se dostala cestou veřejného vlastenectví.</p>
				<p>Nebožtík několik let nic jiného nedělal než že klestil ženě cestu, kam si přála. Peníze doi- vlékly kočár jeho ženy tam, kam nestačil jeho osobní vliv, její půvatonost. Když bylo nejhůře, vzpomnělo se, že máme v národní zbrojnici také prapor demokratický. V jeho stínu zapomnělo ge na cesty, po kterých byla přišla.</p>
				<p>Lidé, tísnící se u vchodu na hřbitov kolem Hýrové, věděli toho o mlynářce. Jeden hlas byl, kterak je ona novým důkazem, že jsou peníze vším. Všecko — všecinko se za] ně dá získat — těm, kdož jich nemají, zbývá jen hořká filosofie a morální naučení.</p>
				<p>Tento pohřeb Hýrovou takřka zlomil. Prodrala se zástupem, vyšla ze hřbitova, propletla se kočáry, novými řadami diváků si cestu našla, až se octla v polích.</p>
				<p>Popadla ji závist —• hrozná, morová závist.</p>
				<p>Co by z tebe bylo bez .peněz ? hovořila v duchu k bohaté mlynářce, která s takovou pompou šla ukazovat světu, že uži je z ní všemohoucí vdova.</p>
				<p>Co by z tebe bylo, kdybys nebyla se zmocnila ¡starého hlupáka, kterého's pasovala na otce dítěte, jehož původ si snad ani sama, dobře neuvědomuješ ? Soudí tak alespoň hlas lidu. O — lidé ti spočítali každý krok před veselkou — všechny hochy, s nimiž jsi chodila tančit na periferii, ti vyjmenovali. JK. přece dnes není na tobě poskvrny v tom světě, ve kterém jako páv se stavíš do předních řad.</p>
				<p>Všecko ti odpustili pro žoky peněz, které ti k nohám přivlekl pošetilý staroch.</p>
				<p>Jenerálové ji obskákují —• hovořila k sobě Hýrová — nikdo nevzpomíná, odkud pritanco- vala jako uličnice — novinami její jméno každou chvíli proletí u veliké slávě. Jenom jednou se ponížila — lehla si vypočítavě do bláta — beze svědků — a pak už byla málem) královnou. 2e ji pomlouvá zástup, který stráž drsně tlačí od kočárů — co na tom? K jejím' uším nic z toho nedolétine. A kdyby: může se jim všem vysmát. Ustlala na zlatě sobě i dítěti.</p>
				<p>I dítěti! Tato vzpomínka byla posledním pří- važkem pro Hýrovou.</p>
				<p>Vzpomněla si na Julínku.</p>
				<p>Za jeden hřích — za hřích' ukrytý cizím očím stojí budoucnost jejího dítěte.</p>
				<p>Kdo bude vědět, jakého skoku musila se odvážit? Kďo na ni pozná, že musila 'louží — kdo se jí opováží přijít proto s výčitkou?</p>
				<p>Jděte mi s kázáním o mravnosti! — hněvivě již překřikovala Hýrová hlas svědomí —- chci se ještě na sluníčku ohřát, chci se také jednou dostat výše na žebřík — chci, aby také mně jedinou musili závidět. Či jenom pro ostatní svět jsou kočáry, hedbáví, krajky a zlato ? Pro mne ne? Ani pro mé dítě?</p>
				<p>Zkrátím někoho? Muže snad, kterého pitky a hluchý život proměnil v panáka z blátivé hroudy ?</p>
				<p>Otřásla se hnusem při pomyšlení, jak se Hýra frivolně uškliboval, když se smělí lidé opovážili před ním sáhnout na jeho ženu. Odplivla si Hýrová s opovržením, zastavila se —- sáhla si k srdci a řekla, pozvednuvši oči k obloze, jako by nebe volala za svědka, svého rozhodnutí: „Půjdu!"</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Ani noc beze snů — ani nový den nezvrátil tento úmysl. Když odtloukly na věži sv. Jakuba tři hodiny, vklouzla Hýrová do průjezdu hotelu ,,u váhy". Z tmavého krajkového šálu vyzírala jen malá část zsinalého obličeje — z víček1 zarudlých plaše se kradly úzkostlivé pohledy dvou krásných očí, hlubokých očí. . .</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>V * VII.</p>
				<p>Když slavný tenorista Baumann zapálil si doutník o sirku domovníkem ochotně nabídnutou, a pak vykročil ze zadního vestibulu Národního divadla ve vší pýše pěveckého svého- majestátu, zahlédl doktora Beigra, spěchajícího od můstku na Žofín vedoucího.</p>
				<p>Tento spolupracovník, zpravodaj a recensent dobrého mandele časopisů, patřil k lidem, kteří jsou takřka přilepeni k divadlu. Klepy z ovzduší kulis, zvěsti ze světa divadelního jsou mozku jejich tím, čím je plícím kyslík. Oni musí vědět, qo se v divadle chystá, strojí, kdo koho tu miluje nebo nenávidí, do popředí tlačí nebo nohama šlape — co se přihodilo za jevištěm včera, co si slibuje správa od chystané novinky, kdo má býti angažován nebo propuštěn, kdo tomu či onomu překáží a proč. Z toho všeho sosnuje divadelní myš, jakou je doktor Beigier, celé řetězy kombinací, jichž ovšem nejvýhodněji vy- užitkuje. Do divadelních referátů nastrouhá nejasných nápovědí, dopisy krajinským listům rozhodí něco pikantních intimit, a ostatkem si za- hospodaří mezi herci, zpěváky a dámami od divadla.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Tu se děje směna novinek lehce jako ve vá- Jnočmím výprodeji. Za jeden klep získá se hned kytka důvěrností, za jedinou zaručenou zprávu otýpka pomluv. Doktor Beiger dovede opatřit pochvalnou zmínku v určitých žurnálech, umí vpa- šovat do listů něco jedovatého o nepohodlných kolegyních, ví, kudy se podpaJuje kadidlo v tom a kudy v onom denníku, dovede novinářské bouřky kolem divadelní střechy brzy mírnit, brzy podněcovat. Doktor Beiger je jednou z kladek, kolem nichž běží nekonečné pásmo z divadelního pekla ,se vyvlékající. Recense, útoky, kytičky, volné vstupenky, hubičky, zaslána, pozvánky k banketům, intimní večeře, zastaveníčka, novinářské úsluhy &gt;— ty a tisíceré jiné články nepřestávajícího řetězu divadelního se vinou též kolem něho jako kolem cívky, která za vši práci a výdržnost má nanejvýš jen potěšení, že se také točí.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Václav Stech: Hřích pani Hýrové. 8 „Doktore 1" zvolal tenorista ¡na Beigra, jako by chtěl v letu zastaviti rychlík. Byla v tom kamarádském zvolání notná dávka blahosklon- nosti, vypočítaná pro efekt u lidí, kterých je touto dobou před zadním vstupem do divadla dost. Takovým kamarádstvím tenorista Baumann mnoho lidí nevyznamená.</p>
				<p>Beiger si dovedl tohoto povznesení vážit. Odpověděl divadelním výstupem.</p>
				<p>„Julie má — Julie!" křikl a za okamžik již rozpjatýma pažema sevřel Baumanna. Hrál to také pro okolí. ByIo&lt; tu několik' méně slavných herců, stál tu jeden žurnalistický jeho odpovědník, několik elegantních slečinek, spěchajících od denní pokladny, pohledy téměř pohl'- dovalo proslulého tenoristu — Beiger mohl počítat s pěkným úspěchem.</p>
				<p>Hned !na to byla ruka Baumannovai pod Bei- grovou paží a už mířili na nábřeží.</p>
				<p>„Doktore," prál tenorista, „kdo je to Lucar? Jaké je to vůbec zvíře?"</p>
				<p>„Lucar?" řekl Beiger, ušklíbnuv se. „Parasit, novinářský zákeřník, literát, jakých je kilo za šesták. Oo chce? Peníze?"</p>
				<p>„Říká se sice o- tenoristech, že jsou boží dřeva," usmál se Baumann, „ale za takového hňupa mne pan Lucar přece nepokládal, aby si šel ke mně vypůjčit."</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Tož máte zpívat pěveckému spolku někde ve Lhotě při jubileu — nebo chtěl autograf na vějíř —" 115 HftíCH PANI HÝROVÉ.</p>
				<p>„S pozváním přišel, kamaráde," řekl Baumann. „Do rodiny, která by si pokládala za čest — paní domu je náramně pro umění —" Poslední věty byly plny ironie.</p>
				<p>„Stafra -— to jsou námluvy. On tedy Lucar už také opatřuje tohle ?" smál se Beiger.</p>
				<p>„Nějaká paní Hýrová —" Beiger sebou trhl jako bodnut. „Hýrová?" zvolal, zastaviv se. „člověče — pěvče z milosti boží — to je ženská jako archanděl. Královna našeho předměstí — dům jako zámek — peníze I Ale především ona. Ó —• že nemám tenor já! Ale jak ten lurhp Lucar přichází k tomu, aby vás zval?"</p>
				<p>„Přišel se jenom ptát, přijmu-li k Hýrovům pozvání. Řekl jsem, že se podívám na repertoir, kdy bych asi mohl. Zatím jsem chtěl s někým ^promluvit. A protože jste vy znalec celého světa a můj znamenitý přítel — tož1 se tedy ptám vás a jenom vás."</p>
				<p>„Báječná ženská! Příteli — ta pobláznila už mužs.kých, že by se nevešli do Národního divadla. Nějakého Podolského přivedla docela na mizinu -— všecko jí snesl. Jako- plž se za ní plazil — tak ho omámila. A ničeho nedosáhl. Alespoň se to říjká. Konečně mu, prý slíbila dostaveníčko, pokryje-li koberec její ložnice samými stovkami. On to prý udělal — co bylo dále, nikdo neví — ale pak se zastřelil za Olšanskými hřbitovy. Zlatka po něm nezbyla. Někteří říkali, že se mu nějak1 mstila — kdo pak se pravdy dopídí!"</p>
				<p>„Poslechněte, doktore — to jste vystřihl z románové přílohy — ne?"</p>
				<p>„Hýrovou musíte vidět. Je abonována, má křeslo. Optejte se pokladníka, kterou čtvrtku má, a pak se na lni podívejte dírkou v oponě. Více nemluvím," pronesl Beiger, mávna rukou.</p>
				<p>„Povídáte, že je tam jmění?" otázal se Baumann.</p>
				<p>„Hýrovi měli hospodu. K vůli Hýrové tam chodilo celé předměstí. Ona je výborná, kuchařka — ,proto se tam tržily náramné peníze. A tu začala ona spekulovat s pozemky. Vydělala peněz jako třísek. Postavila náramný rohák s hostincem a tam za tlí šlo zase všechno. Draze ho pronajala a ted privatisují. Muži její je nic — míň než nic. Ten jenom pije a usmívá se. Všecko je Hýrové. Ted prý zařizuijtel něco jako •salon. Ale nezmohla-li se než na Lucara — dej jí Pán Bůh dobrou noc. Příteli — toho musíte odtamtud .vykouřit. Ten' člověk je neřest."</p>
				<p>„No — podíváme se na tu paničku, podíváme," hovořil Baumann. — „Spoléhám na vaše gusto. A — co pak jsem chtěl říci ? — ach tak: tedy peníze tam jsou ?"</p>
				<p>„Žoky, příteli. Žoky. Ona spekulovala a prý ještě spekuluje s pozemky. A v tom má' velkého rádce: Vlacha. Znáte Vlacha ?" optal se Beiger.</p>
				<p>„Znám. On má to vaše předměstí vlastně v kapse, není-liž pravda ?"</p>
				<p>Beiger odpověděl jen mávnutím ruky. Byl totiž spatřil na druhém chodníku nějakého člo víčka v ošumělém svrchníku, s velikým skřipcem ina nose. Na toho křikl: „Slovíčko — pane Di- belkol" Při tom zvedl pravici sevztyčeným ukazováčkem. Zastaviv takto mužíčka, otočil se Beiger k tenoristovi a louče se s ním, zašeptal: „To je ta kreatura, co vypsala do plzeňské „Výhně" škandály s vaší Goldfussovou. Teď píše do kolínských „Svitů"! Holomek na emf- Inenc." Hlasitě si oba potom vyměnili pozdravy a už spěchal Beiger přes ulici k Dibelkovi.</p>
				<p>„Pane Dibelko, vy jste tak výborně informován ve věcech literárních. Víte něco o tom, že má dostat Kosina letos Hejduškovu cenu za ten svůj blbý román „Ještěři" ? V porotě prý je to na vahách, ale dalo by se to ještě zabít, kdyby se toho ujaly noviny. Je boj mezi těmi „Ještěry" a Šebkovým „Pohanem". Nevíte nic bližšího ?"</p>
				<p>„Ale vím. Už jsem to dostal pod nůž. Hliškovi, nakladateli „Pohana", také nesmírně záleží na tom, aby se „Ještěři" Utopili — ale když ted je taková zatracená situace. Vrána mi chce vydat knížku veršů —- to bude má (první kniha — nemohu tedy jednat proti němu. On „Ještěry" vydal."</p>
				<p>„Tož vám ty verše vydá Hušek,' je to mladý, snaživý podnikatel, on to udělá," nabídl takřka již Beiger. „Nenecháte přece Kosinovi sólo. Když 6e to vezme od podlahy, porota změkne. Dostai- nou z toho strach a couvnou."</p>
				<p>„Když já už s Moravou nic nemám, já píši jen do českých listů."</p>
				<p>„Moravských listů máme v kapse dost — o ty není starost — ale to všechno je bouřka z veliké dálky. To musí začít v Čechách. Praha to pak dotvrdí. Ale je spěch."</p>
				<p>„Vydá mi Hušek ty verše?"</p>
				<p>„Vydá," „Jak to víte?"</p>
				<p>„Je to důvěrné: převzal jsem divadelní referát v jeho nové revue „Západ" — pronesl Beiger, přikloniv se až k uchu Dibelkově.</p>
				<p>„Já tedy půjdu k Huskovi ještě dnes," řekl spokojeně Dibelka.</p>
				<p>„Jděte k němu až zítra. Já s ním dnes promluvím —" „Dá zálohu?"</p>
				<p>„Dá. Promluvím s ním."</p>
				<p>„Hrome — ale já ty Kosinový! „Ještěry" ne': znám. Mám-li se do toho pustit —" „Já to také nečetl — ale to seženete v museu nebo v městské knihovně. Ostatně — jaké pak čtení —" „Inu přece abych do toho hodil oči — člověka spíše nějaké všiváctví napadne, když knihu viděl. Kdyby bylo nejhůře, musíte mi opatřit redakční exemplář."</p>
				<p>„Já se zastavím v „Západu" — snad se to tam někde válí. A pošlu vám pár posudků o „Po- hanovi". Ručně psáno, každý jiný. Mohl byste to při té příležitosti —" „Pošlete. Rozhodím to," odvětil Dibelka. Zatím byli přišli před Národní divadlo. Kolem inich, od vody nesla se, šustíd hedbávím, slečna Goldfussová, člen opery.</p>
				<p>Oba se popásli pohledem na krásnou zpěvačku, před kterou na všech stranách padaly klobouky s hlav. Když poodešla, řekl Dibelka: „Půjde nebo nepůjde?"</p>
				<p>„Kde pakl To by se mohl ředitel věšet. Víte přece, koho teď chytila."</p>
				<p>„Říká se, že Knolla."</p>
				<p>„Ale kde. Ta to vzala výše." Beiger se přiklonil k Dibelkovi a zasykl jméno. Musilo mít ohromnou váhu toto slovo, neboť Dibelka vytřeštil oči. Na okamžik oněměl. Ale potom zabloudil zrak jeho za Goldfussovou.</p>
				<p>Dibelka ukázal na ni a zvolal: „Teď ji zastavil Lucar."</p>
				<p>Beiger se ohlédl.</p>
				<p>Dibelka pokračoval: „Víte, že ho vyhodili ze „Svobody"?"</p>
				<p>„Opravdu?"</p>
				<p>„To je historie. Půl druhého roku dělal reklamu Mejstříkovi, kde mohl. Jakým je básníkem a dramatikem. Za to chodil k Mejstří- kovům cpát se koláči a čokoládou. I peníze prý bral od nich."</p>
				<p>„To nemusíte ani podotýkat..." smál se Beiger.</p>
				<p>„A tu jednou, když inebyl Mejstřík doma, vzal Mejstříci kolem pasu. „Plácla ho?"</p>
				<p>„Ale kde! Udělala na něho oči, a teď si s ním hrála asi čtrnácte dní jako kočka. Doktore — to je lasička — lasička!" „Já ji znám!"</p>
				<p>„Lucara dostala až k báječnému vyznání. Vzala si k tomu župan, vrhla se na chaislong a Lucara nechala bláznit. A když chtěl slova povýšit na skutek, otevřely se dveře a vstoupil Mejstřík —" „Umučená hodino! Opravdu ?" volal Beiger. ,,— a klidně vysvětlil Lucarovi, že takovou scénu tolik potřeboval do nového románu — tentokráte realistického — a tož tedy, že mu děkuje za příležitost k studiu. Na to dal Lucar Mejstříkovi facku — ten ji vrátil a konec všech konců: Lucara vyhodili ze „Svobody". Teď chodí po kavárnách a vypravuje, že s Mejstřicí užil ňákých radostí. A v kladenském „Vichru volnosti" uveřejňuje nyní články nadepsané: „Jak se dělají v Čechách lidé slavnými." V těch dře s Mejstříka kůži. To se divím, že tohle nevíte —" „Poslechněte — to musím s Lucarem mluvit," řekl Beiger. „Mejstřík má u mne dávno velké vruby. Lucar bude povídat."</p>
				<p>Beiger pronesl tato slova, vida, že) Lucar právě opustil Goldfussovou a mířil k mostu. Proto se rozloučil s Dibelkou a přeběhl jízdní dráhu.</p>
				<p>„Pane redaktore — na zdar!" volal na Lur cara ještě s kolejí elektrické dráhy. „Převzal jsem divadelní rubriku v „Západu". Napište mi něco o německých novinkách. Nebo co jiného se vám hodí. Třeba něco sumárního o&gt; českém dramatě. Ale s podmínkou: žádné podkuřování Mejstříkovi, ze kterého děláte boha. Nevím, proč jste do něho tak zamilován " „Já? Do Mejstříka? Vždyť je to blbeček. Ten chlap píše dnes, jako psal, když začínal. A za deset let bude psát zrovna tak. Z lásky k němu jsem se už dávno vystanal. Mýlil jsem se — jaká pomoc ? Ale nyní se k tomu veřejně přiznám. Odhalím veřejnosti, že je to prasprostý plagiator. Ten vykradl celou moderní literaturu a dělal nám z toho zde v Čechách podpoušku. Kdyby na literární zlodějství byly galeje, tož Mejstřík by z nich za živa nevylezl, i kdyby síe dočkal stých narozenin. To všechno dokáži. S citáty přijdu — s citáty. Ten chlap kradl celé odstavce. To bude sensace — evropská — povídám : evropská 1" „Není možlná?" zvolal Beiger, zalomiv rukama. Lucar byl rudý jako vařený rak. „A ta jeho žena?" pokračoval — „ta mu vysmejčila všecky ceny — starým dědkům dávala hubičky — v redakcích sedala Jidem na klín — všecko napíši — budete žasnout."</p>
				<p>„Tio bude poprask!" liboval si doktor Beiger, ale už měl celkem hry na této struně dost. Byl by rád slyšel něco o Hýrové a o tom, jak se Lucar stal sháněčem tenorů pro její dychánky — ale rozhořčeného Lucara nebylo možno zastavit. Hořícím fosforem kropil Mejstříka a jeho choť — máchal jejich prádlo v louhu své výmluvnosti, až se mu víčka oční zaněcovala.</p>
				<p>Třikrát pokusil se Beiger strhnouti jej s těchto kolejí — ale teprve když Lucar skoro chraptil, odpověděl na doktorovu otázku: „U Hýrů jsem jako doma. Uvedl mne tam Daneš — znáte přece Daneše — pianistu?"</p>
				<p>„On je učitelem?"</p>
				<p>„Ano — ale především virtuos," usmál se Lucar. „Hýrová je výborná ženská — ale žije v strašném milieu. Div že tam drátaři nechodili na večeře. A ona žije pro umění — pro divadlo by dala duši. Tož jsemj řekl, že se to musí změnit. A vzal jsem vše do ruky sám. Udělám z toho salon. A hned prima lidi. Bau- manin tam bude zpívat — toho já získal."</p>
				<p>„Povídal — povídal, že musí k Hýrovům."</p>
				<p>„Řekl ? Nu tedy. Vidíte, že nemluvím do větru," radoval se Lucar.</p>
				<p>„Baumann má báječnou věc. „Na stráži", solo od Masseneta. Báječná věc. Říkal mi, abych hlo doprovázel na pianě. Ale to není možno — nejsem zván."</p>
				<p>„Tož vás tedy zvu," bratrskyl pronášel Lucar, hodiv sebevědomě hlavou.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„To by mne musila pozvati paní Hýrová, příteli —" „Pozve. Tu je ruka. Opatřím všecko. To bude výborné. O tom večírku něco pak vpašujeme do novin. Dáme tomu nějaký ráz. Francouzský večer písní — anebo nějak to poslovaníme také trochu — něico z toho uděláme. Apropos! Je to pravda, že žije Baumann s tou Sirotkovou?"</p>
				<p>„Totiž —" „Ona prý ho vodí jako na provázku. — Dokonce prý se k! němu přistěhovala už ?"</p>
				<p>„Když to tedy víte: ano! Ona je to ženská jako lvice. Večer po představení si pro měj chodí před divadlo. A on je blázen do ní — blázen!"</p>
				<p>„Nu — a co Baumann?"</p>
				<p>„Příteli: tenorista!" zvolal Beiger. „Těm si rozum sedne vždycky do chřtánu. Co je mimo kapelníkovu hůl — o tom nemají ponětí. Ona mu otvírá dopisy — gáži jí musí odevzdat — ona ho vodí ke krejčímu. Člověče — jaké nabídky on dostává od ženských — to byste žasl. A od jakých ženských! Doktore — my jim líbáme ruce — ony mu líbají nohy. No — také jednou ina to posvítíme."</p>
				<p>„Praha je louže — tady by Augiáš propadl," zasmál se Lucar.</p>
				<p>„Abyste tedy věděl: Baumann nechtěl jít k Hýrovům. Sirotková nechtěla. Ale já to zlomil. Ona mne má dobře zapsaného. A když jsem řekl, že bych šel s ním a zase ho přivezl, svolila. Tu podmínku nadhodil Baumann. Rozumíte tedy, proč ho musím doprovázet. Ne na pianě — ale v kočáře."</p>
				<p>„Zítra diostanete psaní od Hýrové. Pozve vás nejdříve k úřadě, o tom večírku. Jemam prosím — nikoho z literatury mi tam nestrkejte bez dohody se mnou. Aby se nám tam pak někdo neroztahoval, kdo by nám mohl býti velice nepohodlný."</p>
				<p>„To se přece rozumí samo sebou," — při- svědčoval Beiger, podávaje ruku Lucarovi.</p>
				<p>V tom se na chodníku, kde stáli, objevila skupina herců. Ze zkoušky se hrnuli. Jako lavinou pojati byli Lucar e Beigrem veselou družinou, která si šla zakouřit, popovídat a zasmát se na nábřeží. Oba lapači novinek ze zákulisí byli ve šťastné situaci hochů, kteří se dostali na třešni, když po hlídači nebylo památky.</p>
				<p>Rádi se dali tedy strhnouti rozjařeným hloučkem.</p>
				<p>¥ VIII.</p>
				<p>Když byl Vlach přijal schválený parcelační plán Rubešových pozemků, vypravovalo se po předměstí, že to vlastně získal malý zlatodol. Městské inženýry má v kapse, městskou radu v hrsti — ach, hračkou mu bude vytvořit tu novou část města. Škoda, že třetinu půdy od Rubešových získané tvoří skalnatá stráň, bránící jako hradba sousední předměstí. Nebýti toho, vyrostla by tu rychle nová Praha, která by jako nádherná sponka uzavřela pás předměstí kolem metropole vzniklý.</p>
				<p>Stráň ke všemu sousedí s hlubokými jámami, jež patří v katastr sousedního předměstí. Jest to majetek němého podivína, který všechny nabídky podnikatelů pošetile odmítá. Nabízeli mu značné sumy, slibovali zvláštní výhody... ku všemu vrtěl umíněný staroch jen hlavou. Neprodá a neprodá.</p>
				<p>Ale v několika dnech po té, kdy Vlach se nad schváleným parcelačním plánem doma spokojeně usmíval, rozlétla se zpráva, že němý tvrdohlavec přece jenom své propasti prodal. Učinil tak prý k radě jediného svého přítele, řeholníka kteréhosi pražského kláštera. Když jej mnich přiměl k po volnosti, objevil se u němého starce Vlach a učinil nabídky tak výhodné, že se druhého dine psala již u notáře smlouva.</p>
				<p>Klášter dostal v neděli na to pěknou pomoc od Vlacha. Otec quardián přijal několik! tisícovek píro zbožné úkoly svého&lt; řádu jako obět člověka, vděčného, že se podařil dobrý úmysl.</p>
				<p>Znalci pražských poměrů prohlásili, že Vlach touto koupí osvědčil přímo- ženiálnost. Stráň bývalých pozemků Rubešových roztrhá. Z hrubých kusů nadělá staviva, dlažebního kamene — štěrk prodá na silnice a zbývající drtí vyrovná přiléhající propasti. V sousedním předměstí je regulační plán úplně hotov — Vlach potřebuje dle něho jen pozemky rozkrájet. Kde dům padne na jámu, nebude třeba ani vykopávek pro sklepy. Postaví zde domy s úžasnou úsporou — bude-li stavět rychle, vytvoří tu ve výhodném poblíží Prahy hledanou čtvrt. Již donutil „obec, aby koupila od něho- parcelu pro školní budovu — o uliční dráhu příští hlavní třídou počalo se vyjednávati — zalidní se tato hned, jak se nad syrovými zdmi zarumění střechy.</p>
				<p>A již tu sta a sta lidí počalo se hemžit. Bank ^ "ní domy nabídly Vlachovi tak výhodně stavební kapitál, že mohl smělý podnikatel ihned začít s dílem v nejrozsáhlejší míře.</p>
				<p>Processím chodili se lidé dívat na místo, kde měly tvrdé skály usto upiti novým částem dvou pražských předměstí. V mraveništi, ve kterém dělníci do sebe až vráželi, hledal každý Vlacha. Ukazovali si smělého muže, který šel trhat skalnatý břeh, aby se Praha mohla rozliti až sem, vyprávěli si o něm, že běhával jako ošumělý palír před nemnohými lety po lešeních,, a dodávali šeptem, že si vz^il za ženu osobu z vykřičeného domu. Pak prý nevěřit pověře, že peníze, s jakými jeho žena přišla, jsoiu plny štěstí 1 Závistivě měřil kde kdo Vlacha. Snažili se vyčisti z jeho vrásek, pohybů, z pohledů jeho malých očí — je-li opravdu tak šťasten, jak se svět domnívá, není-li někde sled hořkosti v jeho řeči, žal, že musil pro zárodek svého bohatství do tak rmutného klína, s jakým přišla jeho žena.</p>
				<p>Ničeho se nedočetli. Vlach jadrně klel, zdravě .se rozkřikoval, dělníky honil, s dozorci a pa- líry chvíli se hašteřil a chvíli zase smál — jako by v hlavě nic jiného nemělo místa než starost, jak tu zbuduje Praze nové město.</p>
				<p>Ale přece byl v té poněkud schýlené lebce kouteček, kde nebylo ani stopy po vápně, par- celačních plánech, stavivu a rozpočtech. Měkce tam měla ustláno myšlenka na svůdnou, líbeznou ženu. Na paní Hýrovou.</p>
				<p>Jak jen trochu poklesly starosti o podniky pod práh vědomí, ,už tu byla krásná panička — jako ohnivý obrázek vržený broušeným sklem do nevlídné tmy. Už se na něho slnála, lákala jej jiskrami chytrých očí, jako pružná rákosina zakomíhala se před ním — ale, co plátno! Už tu zase byly dotazy palírů, dodavatelů, vozků, dělníků — a obrázek zapadl jako když svíčku sfoukne.</p>
				<p>Našel-li doma chvíli, že se mohl pomazlit s Hýrovou ve svých vidinách, už tu byla zlá instance na tyto tajné přečiny.</p>
				<p>Žena! Trudovitá, neforemně otylá, s očima věčně rudnoucíma — a žárlivá. Ta vyskočila hned za obrázkem Hýrové jako stín, křikla mu do sladkých vidin, zaškaredila se mu do jeho veselého toužení.</p>
				<p>Neměla potuchy, kdo se tak často stěhuje do Vlachovy duše, ale cítila, Že je tam nebezpečný útulek pro cizí ženskost. Padal na ni strach z vlastní minulostí, zrcadlo křičelo jí výstrahy do uší — Vlach zastavoval se doma nyní jen na minutu, jako by byl vyskočil z rychlíku, který už zase volá rozčileného pasažéra — jak vypátrat, kam vedou všechny mužovy cesty? Není strach, že těžkýma nohama zamotá se v nebezpečné nějaké vlečky?</p>
				<p>Vlachova žena dobře věděla, jak jsou slabí muži, když je ovane ženský dech, jaké jsou to hroby obílené — znala, že jejich ctnost, hod- nostářské vzezření a vážnost řeči jsou jen masky Václav Stech: Hřích paní Hýrové. 9 z papírové hmoty. Horkem ženského těla od- pryskne ta škraboška, lživá jako vrstva laciného laku.</p>
				<p>Bránila se vždy vzpomínkám na výtečníky, o nichž psávaly noviny, na věhlasné osoby, o nichž lid mluvil často jak o bozích — na čelné vykonavatele veřejné moci — jež poznala v nedbalkách jejich slabosti, když se o její hříšné kráse šeptávalo po celé Praze.</p>
				<p>Nyní jí to vše pojednou napadalo, že asi též Vlach nebude jiné ráže. Proč ji tak dlouho již zanedbává, proč se doma sotva jetí otáčí ? Práce — stavby — podniky — kancelář — to vše bývalo již dříve, a přece mu zbývalo dosti času pro ženu. Proč mu je nyní domov skoro již jen noclehárnou ? Má pravdu zrcadlo, které ji viní tak vyzývavě z minulosti, za kterou odmítá zodpovědnost ? Je pravda, že už nebude lépe ■— že se to hlásí tak spěšně stáří, poněvadž tak rychle se spila využitím mladosti ? Je pravda, že už je za obzorem všechna naděje na radost života? Je už 'po všem -— i po štěstí, které si vyplakala před oltářem v den svatby s Vlachem ?</p>
				<p>Vlachovi napadalo, že v dlouhých pohledech ženiných je více než podezřívavé otázky, něco, co už mrazilo v něm krev, dívalo se tu přes ramena ženina — ale na štěstí byla tu pomoc, aby zmizely ty němé výslechy: únik z domova.</p>
				<p>Chce-li se žena opravdu ptát, ať se ptá sebe — své minulosti, ať se ptá bahnité propasti, z níž jí pomohl na světlo. Ať se ptá svého svě- domí — a ať se otáže i svých vrásek kolem očí.</p>
				<p>Mávl rukou, jako by si klestil cestu rojem nepříjemně bzučících komárů a utíkal z domu.</p>
				<p>„Na růžku" bylo, jako když sem slunce uteče na zálet, zjevila-li se tu paní Hýrová.</p>
				<p>Zdravě veselá, čisťounká jako' sníh, lákající jako zralá třešně, milá, když hovořila, a svůdná, když se odmlčela. Člověk se nemohl nabažit dívání se na tu postavu, na, níž všechno zrovna kvetlo — nemohl se nasytit sledování linií její postavy.</p>
				<p>Vlach sem chodil pást oči a duši žádostmi bičovanou hojit — ale sedal si tu vlastně na žhavé uhlí. Hýrová na něho vycenila zoubky, zahrála tělem, ďábelsky rafinovaně se před ním rozhoupala v pasu a zašelestila prstíky o hedvábnou bluzu, při jejímž harmonickém vlnění šly na Vlacha až závrati. Pak utrousila trochu roztomilostí, pohovořila, rozesmála se, roznesla trochu vůní místnostmi — a už zase zmizela jako vážka s duhovými křídly.</p>
				<p>Nebylo se čeho chytit — nebylo na co navázat. A to už jí stavěl dům na křižovatce, objednával pro ni stavivo, vyplácel dělníky — ra|- dil, .sháněl, pracoval. Ani hubičky mu nedala závdavkem.</p>
				<p>To už i Podolský byl bradou vzhůru — Podolský, o kterém se veřejně vyprávělo, že je Hýrové šťastným zbožňovatelem. Ale toho se ♦ Vlach už dávno nebál. Když to kdysi Hýrové neomaleně vyčetl, v důvěrné chvilce, když do poledne poseděl „na růžku" při sklence vína, dověděl se, jak je tomu vlastně s Podolského úspěchy.</p>
				<p>Hýrová nejprve zbledla — pak si sáhla k srdci, jako by chtěla vyrvati odtud hrot, který bodl v nejchoulostivější místo, chvíli se zadívala na člověka plna hněvu, ale potom se rozhovořila.</p>
				<p>Ano — podlehla mu jednou. Jednou jedinkrát ! „U váhy" musila položit daň své cti, aby Vlach dostal z radnice, po čem toužil. Tam si musila dojít 'pro Vlachovo vítězství a pro svou hanbu. Ale tenkráte si 'přísahala, že se odemstí. Když 'poznala, jak je vášniv, jaki je slep- ve své náruživosti, jak mu rozum dovede vyprchat z roz'pálené hlavy — tu si řekla, že ho' za tu koupel hříchu strestá jako největšího zločince.</p>
				<p>„Vyssála jsem ho, zničila finančně — vymačkala jsem z něho všechnu schopnost myšlení — a za to vše se směl přede mnou jenom plazit. Ničeho více nedosáhl po té strašné návštěvě za Jakubským kostelem než tří políbení, která mi násilím vzal jako dravec. Ted jsem mu rozervala úvěr — o obchod se už dávno přestal starat — položil mi k nohám všechno, i to, čím jste ho podplatil, je žebrákem, už se vrhl na padělání směnek. Teď je tu chvíle, abych ho vykopla I" Vlach s otevřenými ústy, těžce oddychuje, díval se vytřeštěnýma očima na Hýrovou.</p>
				<p>To byl démon, o jakém jakživ neslyšel. Hovořila, jako by před soudem zahrnovala obviňováním nešťastníka, kterému není pomoci — zřítelnice se jí zalévaly krví, líce jí hořely, prsa se jí dmula — dech sotva stačil lávě její obl- žaloby, kterou pronášela zároveň s výrokem ortele.</p>
				<p>Tenkráte řekla Vlachovi, aby si na ni nemyslil.</p>
				<p>„Je možná, že se vám jednou vzdám — ale jen tehdy, budu-li j á chtít. Já — já! Zapište si to do paměti. Jste mi všichni protivní s tou šerednou žízní tělesného milování — jdete na Has vesměs jen se smyčkou svých žádostí a nástrah. Ale už nebudu nikoho kupovat svým tělem. Až na mne přijde hlad — vybéřu si, koho budu chtít."</p>
				<p>Vlach spolkl horkou slinu, chtěl něco říci. Ale nebylo času, Hýrová U|ž zase hovořila, oči stavíc až k jeho obličeji: „Snad to budete jedinou vy. Snad! Ale jen, budu-li já chtít. A až budu chtít, řeknu vám. Nečíhejte na mne — nenadbíhejte mi — za nic na světě nepodlehnu. Teď jsem plna hněvu na Podolského, že mne provlékl" nejostudnější uličkou. A já musila. Bylo to pro vás, ale bylo to i pro tu mzdu, kterou jste mi slíbil. Za to nemáte však práva na nic. To jste ještě velikým mým dlužníkem neopovážil sáhnout, toť zjev, před nímž mohl se jenom uklonit.</p>
				<p>Uslzená, bolestně zkormoucená Hýrová vzletěla nad všechny chtivosti Vlachova nitra. Byl nyní pln veliké úcty k této ženě, která v dnešním zármutku svém, nelíčeném a tak dojemném, oddálila se vší jeho nízké lačnosti.</p>
				<p>Připadal si tak bídným a tak malicherným před touto krásnou paničkou — a hned si umi- ňoval, že nikdy, nikdy již neopováží se vztáh- nouti rukou po ní, smyslností svou obestříti její obraz, uraziti ji hříšnou svou myšlenkou.</p>
				<p>V této chvíli zrodila se ve Vlachově srdci taková podivná láska k této ženě, o jaké ani jakživ neslyšel. Kdyby řekla, aby se,položil místo schodu, po kterém ona denně sestupuje1, učinil by tak — kdyby mu, kázala, aby si dal utít ruku, položí hned pravici pod sekyru — kdyby mu řekla, aby skočil do vody — utopí se tam, kde ona ukáže.</p>
				<p>Taková ženská! opakoval si v duchu již po několikráte! Chtěl tím říci, že našel konečně jednou v životě oltář, před kterým musil pad- tnouti na kolena. Na oltáři tom je žena, k níž cítí více než lásku: úctu, stupňovanou ohromujícím obdivem.</p>
				<p>Vlach postavil Hýrové dům, plný předměstské pýchy. V přízemí křišťálovými tabulemi záhy se mohli kolemjdoucí přesvědčit, jak je nyní živo zde v nádherné restauraci, do níž Hýrovic se „z růžku" přestěhovali i s hosty, kteří tu dostali ihned znamenitou posilu z nové čtvrti, která rostla na bývalých Rubešovic pozemcích jako z vody.</p>
				<p>Nějaký čas tu Hýrová hospodařila, ale brzy pronajala oblíbený hostinec. Vlach ji zavedl na nové dráhy. Ukázal jí, kde má rychle koupiti pole, v jichž poblíží radniční politikou mimo nadání nezasvěcenců podnícen bude stavební ruch. Poradil krásné paničce, že dlužno vzbu- diti koupěchtivost zbudováním jednoho domu, a pak agenty tlačit parcely do prodeje. Jedním kupcem žene se do rozhodnutí bezpečně vždy druhý. Mají-li dva zálusk na tentýž! výkroj půdy, prodává se výhodněji a rychleji. Proto musí vždy dva agenti zdánlivě proti sobě působit. Advokáti, kteří slíbí opatřiti úvěr na toto místo, ale neručí ani za haléř půjčky na jiné, jsou za mírnou provisi vydatnými pomáhači. Vlach jich má celý rejstřík. Dle potřeby objeví se na, jevišti Staročech, Mladočech, radikál, Němec, žid, protestant — palmární účet za smlouvy, za jednání s bankami a různé porady platí lidé vždy raději stoupenci své víry a politického mínění než jinému. Vlach ukázal Hýrové, že obchod s pozemky a stavbami je opřen o složitý aparát, v němž mnoho hlav, rukou a nohou musí býti zaměstnáno, než lidé vycedí úzkostlivě opatrované groše za nemovitosti. Ale jei-li každý vroubek této mašiny v dobré míře, pak se opravdu z hlíny pálené i nepálené dají liso- vati peníze.</p>
				<p>Za krátký čas stala se učelivá žačka dovedným tovaryšem Vlachovým.</p>
				<p>Už věděla, jak se s lidmi, kteří chtějí kou&gt;- pit, musí mluvit a jednat. Z jejích rukou brali návrhy kupní s tak vlídnými úsměvy, jako by sahali do talíře po sladkém koláči. Když je posadila do měkkých fauteuillů svého nádherného salonu, a s úsměvem jim vylíčila, že vlastně prodává nerada, že má spíše ztrátu při tomto prodeji — nenalézali kupci skoro ani slov pro podepření svých námitek.</p>
				<p>Jako by dávala pruhy pozemků a syrové ještě domy zadarmo, tak lehce se zbavovala Hýrová nemovitostí. A několik řádek číslic, prozkou^ maných Vlachem, potvrdilo pak vždy záhy, že opět vzrostlo o několik tisícovek jmění chudé kdysi šenkýřky z předměstí.</p>
				<p>Vzrůst majetku, náhlostí až znepokojující, podobal se stoupající povodni zlata. Kam sáhla Hýrová, tam zašelestily bankovky. Záloženské knížky, účty bank křičely na ni ze zásuvek •— později z velké železné pokladny — že už je tam, kde si přála býti, když utíkala ze hřbitova a přemítala, má-li či nemá uposlechnouti volání Podolského . ..</p>
				<p>Je bohačkou — protože tehdy poslechla. A protože šla slepě, jak Vlach později radil, že prodávala a kupovala, jak kázal, že neskrblila úplatky, provisemi, dary, honoráři...</p>
				<p>Až se Hýrové točila hlava, když zjistila, že je opravdu tedy již na vrcholu žebříku, pod kterým před lety chodívala plna tužeb, jež pokládala za nesplnitelné vidiny.</p>
				<p>Vlach jí odměnou za získání Podolského dal do ruky první chumáč zlaté koudele. Potřebovala jenom rychle příst. Dnes je z drahocenného přediva zlatý řetěz velikého, neočekávaného jmění. Je pravda, že kolovratem točil Vlach. Ale Hýrová necítila žádné vděčnosti k upachtě- nému muži, který přišel vždy s pokynem v pravou chvíli. Stále vážila jeho skutky hříchem, za který mu přinesla od „váhy", po čem prahnul. Pokládala žalostnou cestu k Jakubskému kostelu za nejštědřejší přeplacení jeho úsluh, ochot a porad. Ani o vlásek se nepřiblížil jejímu srdci za všechnu námahu, kterou věnoval jejím operacím s pozemky a domy. Že nepředložil jediného účtu za stavbu nárožního) olbříma, který byl připsán Hýrové a její dceři, že ji je- hom uvedl do nádherného tohoto domu, do něhož si jenom nábytek vybrala —■ to vše pokládala za splátku velikého dluhu. Vždyť ona z Rubešových pozemků učinila rejdiště nejšťastněj- ších spekulací Vlachových —- ona vtiskla hodnotu této půdě i jamám v sousedství. Ze Vlach mohl sem přijít jenom položit zralé obilí, ona způsobila. Co učinil, jsou jenom úroky z velikého dluhu.</p>
				<p>Vlach, který na každého dovedl vycenit zuby, jenž bez vypočítavosti nehnul rukou, jehož! každý krok měl hodnotu jako právě vybitá mince — ten za Hýrovou myslil a pracoval, jako by se jednalo o jeho zájmy.</p>
				<p>Lidem to ovšem neušlo. Z počátku byli s úsudkem ihned hotovi. To jistě má jej ve své síti půvabná panička. Draze to platí její úsměvy — snad i žhavá políbení — ne-li, víc — ne-li víc!</p>
				<p>Muž Hýrové, na pustého pijana shroutivší se člověk, který se dovedl za lahví vína tupě vše mu jen smát, toť přímý dveřník takového poměru. Vlach volil výborně — jest mu jenom záviděti, říkali si lidé na předměstí.</p>
				<p>Ale brzy se vyslídilo, že není k závisti pražádné příčiny. Vlacha obklopili zvědové, každou minutku jeho zaměstnání zjistili, každý krok jeho změřili, a tu došli k překvapujícímu poznání, že mezi Vlachem a Hýrovou je poměr až komicky nevinný, všeho podezření daleký.</p>
				<p>Ne — nestal se milencem božské' ženy, která v nových poměrech stala se ještě krásnější a svůdnější. Ničeho nedosáhl tento hranatý bez- ohledník, na jehož pouhé přimhouření oka byly by se rozletěly dveře tolika příbytků krásných žen. Jeho návštěvy přijímá Hýrová s velikou zdvořilostí, ale nikdy beze svědků. I důvěrná jednání obchodní nedějí se jinak. Je jim přítomna alespoň dcera Hýrové, Julinka.</p>
				<p>Z té byla již způsobná slečinka. Poněkud nesmělá, jako zakřiknutá. Útlounké tílko vzbuzovalo domněnky, že není pevného zdraví toto bledé děvčátko s pletí zdánlivě až prosvítavou.</p>
				<p>Chodila, jako by se sotva koberců dotýkala. Když usedla a složila ručky v klín, zdálo se, že se to tu krčí školačka, plná bázně, aby nepřišel obávaný professor a nezačal zkoušet, čemu se zapomněla naučit.</p>
				<p>Ale za strážného anděla hodila se matce výborně. Když přišel Vlach, objevila se u klavíru, někde za palmovými listy se vynořila, z portiery se zjevila jako by na nějaký tajemný pokyn matčin.</p>
				<p>Vlachovi to již nevadilo. Byl slep v oddanosti své k Hýrové — v oddanosti již naprosto nezištné, jak se po nějakých zmatených projevech nedůvěry nyní již všeobecně věřilo, ba dokonce namnoze již vědělo.</p>
				<p>Byla to taková směšná láska muže zmateného zjevem, který vždy o tolik se oddálil, oč se mu člověk přiblížil. Lá|ska, která nehledala slov — kdež by se mohla odvážit skutku!</p>
				<p>Lidé, když si tento posudek sdělovali, propukali v smích. Jaká pošetilost — pověsit se na dvě oči — na jedinou šíji — mučit se hladem a trpět jenom beze slov a vzdechů.</p>
				<p>Vlach, který rozbrázdil předměstí celými ulicemi vlastních domů, jenž brzy úvozy zavážel, brzy pahrbky rozmetával, aby bylo kam stavět jeho činžáky, jenž vládl plukům dělnictva, řemeslníků, dodavatelů, obchodníků — na jehož slovo čekaly většiny samosprávných sborů — muž, který mohl poručit dnes tolika finančním ústavům — polobůh, který celým čtvrtím hodnotu mohl zvýšit nebo snížit operacemi podmaněných úředníků, zástupců .obce, vykonavatelů veřejné moci — ten nemohl jediné: vtisknout svoji vůli krásné ženě, která mu kdysi byla odevzdala vše, po čem zatoužil, která byla dokonce matkou jeho dítěte ...</p>
				<p>Jako psík nespouštěl se její stopy, stal se pro úšklebky celého města stínem jejím. Hý- rová, v hýřivém rozkvětu vnad svých, v mocném rozvinu půvabů, pompésním sebevědomí svého bohatství stala se pro něho' a# k šílenství touženým cílem. Ale byl si vědom, že v zátoce zlata, do níž ji uvedl takřka nahou, stala se pro něho chladnou sochou, na kterou se směl jen dívat.</p>
				<p>Rozhrýzti si mohl rty při těchto záletech očí, zalknout se mohl zoufalstvím — jenom jak'o blahosklonně vítaný služebník mohl se přiblížit ke krásné ženě, pro kterou se| lidé zastavovali na ulicích, již si počínali ukazovati v divadle jako malý zázrak, jejíž okna chodce takřka hypnotisovala.</p>
				<p>Vlach neměl tušení, že je známo, do jakých sítí se to zamotal — nebyl však též přesvědčen, že by nemohla ještě uhodit jeho chvíle.</p>
				<p>Naopak: věřil, že se přece jednou nějak probije k tomuto srdci, studeným kovem uzavřenému. Neboť, neměl-li by on z této velké výpravy — z největší svého života — vrátiti se jako vítěz — kdo by to mohl? Kdo?</p>
				<p>Když uvážil, že vstrčil tolikráte do kapsy celé usnášecí sbory, pátny se zlatými límci, chlapíky, jejichž jména se vyslovovala za třesku polnic veřejného mínění — když se podíval: na vše to, oo mu patřilo a zašeptl si číslici, ke které se blížil již jako v botách obra čaroděje — musil se usmát.</p>
				<p>„Přece jenom budeš má 1" řekl si. „Vyhraje, kdo umí čekat!"</p>
				<p>¥ IX.</p>
				<p>První večer u Hýrů vydařil sej nad pomyšlení.</p>
				<p>Zprávy o tom roznesly se ještě téže noci na mnoho míst. K Flekovům s nimi přišel doktor Beiger z předměstí. Ve fraku a bílé kravatě. Bylo mu tak veselo v tomto úboru, že každou chvíli povstal a od osoby k osobě pobíhal, aby se mohli lidé v poblíží nasytit pohledu na něho. Zejména jadrné paničky v sousedství, s nimiž si takto podnikavý Beiger zakoketoval.</p>
				<p>„Chytrá ženská, povídám!" vyprávěl Beiger, opaluje si slámkou viržinko. „Jiná by byla udělala hostinu, aby všecko omráčila. Ta! ne. Dvoje maso, a pak už jen sendviče. Čaj — pivo — víno. Žádiné zvláštní marky — ale dobrá sorta: bílé z Beřkovic — červené od Lobkoviců."</p>
				<p>„Byl tam Baumann ?" optal se nějaký herec s čokoládovou kravatou.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„A zpíval — nota bene. A jak!" vykládal Beiger. Já bych ho byl chlapa jedl. jak byl dnes disponován. Paní Hýrová si přála cavaJulie.</p>
				<p>10 Václav Stech: Hřích paní Hýrové.</p>
				<p>tinu z Fausta — lidičky, to se barák třásl, když si Baumann do té melodie lehl."</p>
				<p>„Kdo ho doprovázel?"</p>
				<p>„Daneš. Oni měli s Baumannem připravený celý repertoir. Wertra — Komedianty — pak zpíval Blaťácké písničky. A už ani nevím, co."</p>
				<p>„A to bylo všechno ?"</p>
				<p>„No — Daneš hrál něco — a pardón: deklamovala také něco Nováková —" „Nováková? Vždyť dnes hrála večer v Národním."</p>
				<p>„Hrála. Ale v druhém aktu je hotova," vysvětloval Beiger. „Sedla do fiakru a honem k Hýrovům. — A ještě něco: slečinka Hýrovic zazpívala „Už mou milou". To jsem: ovšem přimhouřil oči."</p>
				<p>„Je hezká?"</p>
				<p>„Kamarádi — po mámě ani stínek. Je to jako pápěrka — hubeňoučké, bleďoučké — ale oči má. Ty na Hýrovou ukazují. Až to trošku vykyne — dá se o tom mluvit — ale takhle jenom do školy s tím ještě. Já — já bych se držel maminky, kdybych ,si měl vybírat — —" „To věřím!" „Já také." „Což maminka!'* volalo se z různých stran.</p>
				<p>Herec s čokoládovou kravatou zasyknul: „Ta už je zaopatřena, pánové."</p>
				<p>„Byl tam Vlach?" optali se dva hosté současně.</p>
				<p>„Byl. Ale co myslí náš Shakespeare tamto, není pravda — pánové," pokračoval Beiger.</p>
				<p>„Není zaopatřena Vlachem, jak on myslí. Je to všecko lež a pomluva. Je to poměr, kterému aby .čert rozuměl — ale „poměr" to není!"</p>
				<p>„K smíchu." „Vrabci to zpívají —" ozvalo se ze dvou úst.</p>
				<p>„To přece připustíte, pánové, že si své předměstí hlídám. Takovou ženskou, jako je Iiý- rová, 'nemůžeme nechat bez kontroly. Tedy vězte : štipec si nikdo z toho dortu nevzal — za to vám ručím."</p>
				<p>„Byl tam Hýra?"</p>
				<p>„Byl. Oblékli ho, ukázali hostům, funěl jako závodní kůň a pak se ztratil jako krejcar. Ale nám stačila paní Hýrová. Mně úplně."</p>
				<p>„Může se s ní také o něčem promluvit?" zeptal se opět herec.</p>
				<p>„Pánové," nadšeně se rozpovídal Beiger — „ta jistě věděla, že bude hrájť jedfiou roli, když ještě zedníkům prodávala párky. To&gt; byste koukali, jak je doma v kumštu. A žádné vtíravé chlubení se tím, co včera vyčetla. Inu — ženská je jak fotografická deska. My se nacivíme ve školách — v knihovnách —" „— v hospodách," vyjekl kdosi ironicky. — doma čteme," pokračoval Beiger, nevšímaje si smíchu yzbuzeného zlomyslnou poznámkou — „a máme co dělat, abychom to jakž takž v hlavě podrželi, čeho jsme si byli srkli na prsou vědy —" „ „Na prsou vědy" není špatně řečeno," po znamenal herec.</p>
				<p>* „Vašnosti: je to z Drappových „Nuancí"; strana sto třicátá šestá —" řekl Beiger suše a nedbaje chechtotu tím vzbuzeného pokračoval: „Ale ženská -— ta do sebe vhodí za několik měsíců tolik uměleckého extraktu, že stojí před námi jako fakulta, když se rozpovídá, o čem ona chce. Hýrová vám i věděla, že mi ten všivák Mejstřík vyčetl v pátečním „Jaru", že1 jsem ho plagoval. Pánové — kdyby někdo ukradl něco Mejstříkovi, zasluhuje diplom s právem ražení zlaté medalie. U Mejstříka najít něco, co stojí za ukradnutí!"</p>
				<p>„Hýrová si pozvala asi Lucara na dva dny, a ten jí napsal, o čem má s kým hovořit. To se přece dělá souverenům, když jdou na výstavy," rozhovořil se redaktor Dvořák.</p>
				<p>„A já vám něco povím, pánové: já nejsem advokát paní Hýrové," řekl Beiger vesele. „Já jsem p ní spokojen — kdyby mi dala hubičku, vezmu a řeknu zaplať Pán Bůh — pozve-li mne, půjdu zas — pobavím se s ní, potěším si oči — a nebude-li se mi co líbit, bude to jen, že to není má panička. A ted dost. Ted budete povídat vy: Jak je tomu s Goldfussovou ? Je to pravda, že si předevčírem vyvrkla nohu na schodech hotelu y Kolíně, když myslili všichni, že studuje doma novou roli do té francouzské opery — je tomu tak?"</p>
				<p>Celý stůl se rozječel při zmínce o nejnověj- ším skandálku. Jeden přes druhého stručnými větami vykřikoval, že ano, že tam! byla s továr- s ostřejším střelivem, má-li se opravdu zhojit rána Baumainnem tak nevybíravě zasazená.</p>
				<p>Napsal proto do Venkovského listu zcela prostý útok na Baumanna. Útok bezohledný — průhledné nařknutí, že oslavovaný tenorista je zcela obyčejným mamičem žen. Jako příklad uveden byl poměr s dámou na pražském předměstí, která byla vylíčena tak, že mohl i povrchní znalec poměrů po přečtení této „původní zprávy z Prahy" na Hýrovou ukázati prstem.</p>
				<p>Tato noticka způsobila větší rozruch než všechny studie o tenoristech vůbec a pražských zvláště. List šel z ruky do ruky — mluvilo se o něm všude.</p>
				<p>Baumannovi vynesl doma prudké bouře se Sirotkovou, která prohlásila, že svého tenoristu/ nyní více na předměstí nepustí. To rozčililo Baumanna tak, že po prudké hádce namířil do kavárny, kde — jak věděl — tou dobou mezi přáteli nyní dlel Lucar.</p>
				<p>Baumann přistoupil přímo k věci. Postavil se před Lucara, a než tento mohl povstati, udeřil jej třikráte do obličeje. Při tom neřekl než: „To je za mne — a ta je za paní Hýrovou 1" Lucar chopil se sklenice kávy, chtěje jí met- nouti po tenoristovi. Baumann vyrazil mu však nádobu z ruky a dodal: „Budete-li si čeho přát, mou adressu znáte. Bydlím ještě tam, kde jsem vám posledně půjčil pětku!"</p>
				<p>Pak zavolal Baumann na číšníka, vložil mu dva zlatníky do ruky za sklenici, ze které byly na podlaze střepy, a nevšímaje si povyku a shonu v kavárně vzniklého, odešel.</p>
				<p>Sensace události byla stupňována tím, že se všude vědělo, v jakých kleštích Baumann se nalézá. Všecky abonentky znaly paní Sirotkovou, která uměla svého tenoristu hlídat. Obcházela divadlo, byl-li Baumann ve zkoušce — čekávala na něho u zadního vchodu po představeních, do restaurací jej provázívala — nanejvýše jej pouštějíc do kavárny, kde s úspěchem závodil v karamboláři. Měla spočítané minuty jeho zaneprázdnění — každý schodek času musil vysvětlit, odůvodnit, prokázat.</p>
				<p>Nedalo se zjistit, čím boubelatá vdovička dovedla Baumanna tak spoutat, ale nebylo pochyb, že je poddán její vůli jako poslušný žáček.</p>
				<p>Když se rozletělo' Prahou, žc Baumann vystoupil v roli rytíře ochraňujícího čest paní Hý- rové, všude se ihned ptali, co; tomu říká Sirot- ková. Na chodbách Národního divadla pronášela se tato otázka místo pozdravů. Co tomu říká Sirotková ? Nevíte ? Neslyšeli jste ?"</p>
				<p>V hledišti chtěl každý Hýrovou poznati. Hlavně kukátek mířily jako k terči především lna křeslo, v něttiž hověla si půvabná panička z předměstí. Ústa provázela tento manévr výklady, jak se z pouhé šičky stala bohačkou1 tato zajímavá hrdinka Baumannovy aféry.</p>
				<p>Ze saské loterie prý vyhrála, dědila dle jiných, spekulovala šťastně s pozemky, svedla nějakého ruského velmože, Vlacha prý omámila — maďarští velkoobchodníci, kteří pražský trh zaplavují dobytkem, měli prý hernu v její restauraci, jeden — nejbohatší ovšem — tajemně zmizel — Bohužel, když bylo hlediště v nejlepším^ ozvaly se signály, pohasla světla. Opona se vznesla — orchestr se rozhovořil — Sirotkova, Hýrová, Baumann musili s cesty.</p>
				<p>Dopřádalo se tedy mimo divadlo. V tram- wayových vozech, na chodnících, v restauracích — ve společnostech už byl zmatek z těchto pohádek o Hýrové. Tenorista byl kořením tohoto horkého nákypu, který kypěl z formy a denně měnil tvar.</p>
				<p>Pravdou bylo, že Hýrová vzplanula k Bauman- novi divou láskou. Byla náruživou navštěvova- telkou divadla, ve kterém nalézala pookřáni její duše, umdlená neblahým manželstvím a znavená finančními operacemi a starostmi o zdar podniků, do nichž šla slepě, jak Vlach kázal.</p>
				<p>Divadlo ji tak příjemně rozčilovalo. Z počátku jako celek — dlouho byla otrokyní jeho efektů, jeho mámivých přetvářek a líčených krás — ale konečně — když uř se pokládala za bohatou paní, napadlo jí, že by si měla také po něčem sáhinouti do této lákavé změti. Pomyslila si, že by měla nějak na, sebe strhnouti něco z těchto požitků, které její smysly dráždily tolikerým způsobem.</p>
				<p>Proč bych nemohla ? Proč bych nesměla ? Není mi třeba míti ohledů. Také moje duše chce konečně na okamžik umdlít rozkoší vybraného požitku — volala k sobě nesčislněkráte, pokládajíc za nejvyšší /potěchu nějaké splynutí s něčím, co je v divadle nejlákavější.</p>
				<p>Po nějakých rozpacích — po přemítání, při němž jí bušilo v skráních jako v horečce — objevil se před jejími zraky jako zosobnění vší divadelní vábivfosti — jako souhrn všeho blaha, které divadelní klamy mohou poskytnout — Baumann.</p>
				<p>Slyšela tolik vzdechů při jeho vystoupení, šílené téměř blouznění děvčátek, které ještě nebyly se vyzuly z dětských střevíčků, horování usedlých dám — viděla zapálené oči krásných paní, když se Baumann objevil — cítila, jak divadlo prožehují divné proudy, když1 se rozepěl v kouzelných áriích oper — sledovala, jak je pohlcován téměř tento těžkopádný pěvec hledištěm, když mohutným orgánem ohromoval prostoru — a byla tím tak vyvrácena z kolejí rozumu, že si jedné chvíle řekla: Ten musí být mým!</p>
				<p>Myslila si, že bude její všechna ta krása hudby, soulad sborů, úpravnost jeviště — celé divadlo že sevře a na sebe strhne, bude-li jejím tento ramenatý pěvec, pro kterého tolik žen třeští, o němž se všude vypravuje, po němž každý vzdychá. Zdálo se jí, že nemůže býti větší rozkoše než padnouti v plen tohoto obra — který dle jejího mínění na svých ramenou nesl celé divadlo.</p>
				<p>Kdyby ho obejmula, kdyby ho strhla do svých loktů — všecko bude její: svět, ve kterém prochází jako princ podmanitel — nádhera všeho toho, co oslňuje přeplněný dům diváků — a on sám: pěvec hlasu kovově mohutného, drahocennými látkami brzy ■zahalený, brzy těsnými úbory dávající v pospas žádostivých očí pružné tělo v koketních pósách.</p>
				<p>Už to nebyla pouhá žádost — to byl již skutečný hlad, čemu podléhala Hýrová ve svých tužbách, kdy věšela se ve svých představách ina hrdlo tenoristovo, strhujíc jej násilně k svým ramenům zmítaným nenasytnou žádostivostí...</p>
				<p>Proto otevřela salon ve svém domě — aby k ní mohl přijíti Baumann nenápadně! a přece s hlavou vztyčenou. Hýrová si pomyslila, že si může dopřáti tohoto luxusu, aby nejoblíbenější a celou Prahou zbožňovaný pěvec stal se hvězdou sllavných večerů u ní. Provedla vše drobnou politikou jednoduchých prostředků, úzkostlivě vyhýbajíc se yšemu, co by mělo dáti dýchánku její domácnosti ráz vyzývavé chlubnosti.</p>
				<p>Tak se dostala v přímý styk s Baumannem — ostatní rychle se vyvíjelo logicky a pravidelně, jako když se hřídiel otáčí.</p>
				<p>Teprve při skandálu s Lucarem zaskřípělo to, až všem uši zaléhaly. Když se Praha klevetivá vrhla na tuto kost a v půtce o její zbytky rozvířil se prach, ve kterém bylo těžko rozeznati bílé od černého — zarazila se Hýrová. Povyk byl tak mocný, že se zatřásla i její okna — neboť vítr anonymních listů, chumáče výstřižků z novin a metelice všetečných otázek, farisej- ských stesků, úskočných nápovědí a uhlazených opovážlivostí zabral i předměstí v zmatený k-o~ lot. Hýrové bylo z něho tak úzko, že zavírala oči a ztrácela chvílemi rovnováhu ...</p>
				<p>Po té přišly zprávy, že je Baumann v křížku se Sirotkovou. Anonymní dopisy pověděly Hý- rové, že jsou v Baumannově domácnosti zlé půtky. Sirotková rozžárlila se na bohačku z předměstí a jala se bránit návštěvám Baumannovým u Hýrů. Tenorista jenom dvakráte mohl vykrásti se k Hýrovům, a tu teprve na veliké doléhání doznal, jak je sužován žárlící vdovou, které však nemůže a nedovede se vyprostit.</p>
				<p>Baumann vylíčil, kterak ho podporovala energická ta ženuška, když ještě studoval,1 jak všechno jmění obětovala, aby získal jména. Jak jej hutila k studiu, získávala mu novináře, sháněla v agenturách přízeň, když se všude jeho hlasu smávali.</p>
				<p>Vypověděl Hýrové, že byla nejdůkladnějším jeho učitelem německé výslovnosti, když jej doma nechtěli a sháněl proto v Říši angažmá. Všude byl odmítán, že vyslovoval tvrdě. Sirotková s ním cvičila všechny role, předehrávajíc na klavír, dávajíc mu opakovati, co znělo- nelibě. Celé jmění své obětovala —■ — — — „Ta ze mne učinila tenoristu," zavzdychal Baumann. „Nepovolila a nepopustila. Byla mým nejpřísnějším kritikem, učitelem — často i kaneěně až k tomu slunci, do kterého se od dětských let neopovažovala upřímně podívat.</p>
				<p>Baumann zmítající se v jejích loktech, pustošící krajkoví jejího úboru, rozpoutávající její vlas — líbaný a líbající, podmaňující již brutální neostýchavostí, vítězící v těchto sladkých vteřinách — přicházel právě tak v nejrozhod- nější chvíli jako Zeus, když do železné komnaty dcery argejského krále snesl se v podobě zlatého deště — — — 11 Václav Štech: Hřích paní Hýrové.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>¥ X.</p>
				<p>Před Baumannovým bytem objevil se otevřený fiakr. Se stnpátka snesla se na, chodník Hýrová v nádherné toilletě. Za několik minut na to uváděla ji do salonku již užaslá — Sirotková.</p>
				<p>„Divíte se, paní Sirotková, že přicházím," za- šveholila. „Celá Praha povídá — anonymně mi to píší, jistě i vám — že vám beru pana Baumanna."</p>
				<p>Sirotková pootevřela ústa, ale slova z nich nevypravila. Jenom srazila v ustrnutí dlaně jako k modlitbě.</p>
				<p>„Myslím, že bychom světu měly ukázat, jak je na omylu. Nechtěla byste sei mnou se projeti Prahou? Zajedeme do Stromovky, proletíme Ferdinandkou. A vůbec vás zvu, abyste mne navštěvovala. Kdy přijdete, přijmu vás s otevřenou náručí. A pana Baumanna jsem chtěla poprosit — škoda, že není doma — aby učil naši Julinku trochu zpěvu. Sám řekl, že má jakési nadání. Poslala bych vždycky pro něho vůz a přijeli byste oba. My dvě bychom se trochu pobavily a on by s Julimkou zatím chvíli studoval — nuže: vyhovuje vámi to, paní Sirotková ?"</p>
				<p>Sirotková stále ještě vznášela se někde v oblacích. Překvapující návštěva, neočekávané pozvání, netušené návrhy — koktala, ani nevědouc, co povídá.</p>
				<p>„Víte co," zvolala Hýrová, „povíme si to v kočáře. Ustrojte se — vyjedeme."</p>
				<p>To se Sirotkové ze všeho nejlépe zamlouvalo. Zmizí, aby se ustrojila, a srovná si trochu myšlenky ...</p>
				<p>Padlo to na ni jako sesutá stráň. Hýrová ji okázale navštěvuje, proveze ji Prahou — zve k sobě, hlásí se k ní. Hýrová! K ní přichází, ¡na niž kde kdo navykl si ukazovat prstem, od níž se odkloňovalo sousedství ve hledišti, po níž házeli lidé z divadla posměšky, když' si chodila hlídat Baumanna.</p>
				<p>A říká, že jí ho nevezme. Bude si ho vozit k him i s ní. Chce světu zavzdorovat, chce ukázat, jak je prolhaný a drzý./ Chce se rozkřiknout ¡na Prahu, že je všecko bídná pomluva, o čem psali zákeřníci do revolverových listů, o čem se vykládalo v divadle i před Sirotkovou, ba před ní hejdrzeji a nejfrivolněji.</p>
				<p>Byla až poděšena náhlou tou poctou Sirotková, že ji zve Hýrová — známá bohačka, proslulá krasavice, panička, o níž se mluví jak o královně, kterou ovšem závist pomlouvá a špiní, jak může. Ale na rázj získala si Sirotkovou za tuto otevřenost, za energické přihlášení se ke vzdornému ubití všech pomluv.</p>
				<p>Rychle na sebe navěsila, co měla nejlepšího, vyhledala slunečník včera zakoupený a klobouk, který chystala si až pro nedělní vycházku s Bau- miamnem — a už stála před Hýrovou, která se zatím byla bavila prohlížením alba, fotografií a vítězných trofejí. Z nejbohatších stuh s věnců Baumannových, se zlatými výkřiky obdivu, byl nad pohovkou utvořen baldachýn. Hýrová si pod něj na chvíli sedla a přimhouřila oči. Zdálo se jí, že na vteřinu se k ní zase bylo sneslo božstvo . ..</p>
				<p>A pak vyjela se Sirotkovou, usadila ji po své pravici a rozkvetla v nejvítěznější úsměvy, když se kočár rozjel. Koketně zahrávajíc slunečníkem, počínala si jako na jevišti. Zapřádala Sirotkovou v nové a v nové hovory, živě gestikulujíc, brzo družně k rozradostněné sousedce se schylujíc, brzy zvoníc smíchem až se lidé na chodnících zastavovali. Projela s ní v Stromovce několikráte okružní silnici, pak kázala fiakristovi, aby zajel na Příkopy a Ferdinandku. Tu již bylo živo —• ať zkamení úžasem, kdož ji poznají, kdož ji uhlídají s Baumannovou milenkou v mej,přátelštější besedě.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>„Na nábřeží — po Kamenném mostě a zpět přes Újezd — pak na Václavské!" křikla na kočího u Národního divadla, kdež stálo několik herců, udiveně cylindry snímajících.</p>
				<p>Hýrová by byla každému za to svědectví poslala hubičku. Teď proletí divadlem a kavárnami tato novina — pomyslila si. A plna radosti obejmula kolem pasu Sirotkovou a přitiskla k sobě jako zbožňovaného' milence — — i to se rozkřiklo po předměstí,; že Vlach jednou ženu strýznil, když příliš opovážlivě vyslovila se o Hýrové.</p>
				<p>Smrt rychle uzavřela tento účet v knize Vlachově. Ustřihla nejobtížnější závaží jeho života. Když okázalými obřady odevzdal Vlach jícnu země nádhernou rakev s nebožkou, zdálo se mu, že skočil do své minulosti přes léta neutěšeného, potupného manželství.</p>
				<p>Nehledal v té známé končině hladkou tvář v zrcadle — vůbec na sebe- nemyslil — ale první, nač se rozpomenul, po čem jal se ohlí- žeti, byla družka nejkrásnější chvíle jeho mladistvého bouření: Hýrová!</p>
				<p>Již ína cestě ze hřbitova byl duchem u ní. Zabořen do kočáru, vzpomínal, že ji byl zahlédl v obecenstvu, pak ji spatní vstupovali do vozu — až se (Otřásl Vlach1, když oči přimhouřené splodily obrázek elegantní ženy.</p>
				<p>K čemu by bylo všechno Vlachovo jmění, jakou cenu měla by jeho- vychválená energie, pověstná podnikavost, bezohledná odvážlivost — kdyby nedovedla zde vůle jeho skočit s úspěr chem na kořist, zač by byla všechna jeho- síla, moc, bohatství ?</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>obdařena výmluvností, že nedělala mnoho- mezer pro poznámky přítomných. Proto mohl Vlach více věnovati se pozorování a úvahám.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Bylo mu záhy zřejmo, jak se věci mají. Sirotková spíše hlavu obětuje, než by se vzdala Baumanna. Do toho je až k nepříčetnosti zamilována již Hýrová. Povídaly to Vlachovi její oči, pokusy osamotniti někdy Baumanna, jednou dokonce zahlédl lístek putovati z její ruky do tenoristovy dlaně. Ale Sirotková jako by seděla na svém pokladu — ta byla více než jen zárukou pro Vlacha. To byl žalářník, který se dal přikovati raději k vězňovu řetězu, aby ani ve spaní nebyl strach! z útěku.</p>
				<p>Nějakou dobu svět obě ženy hlídal. Čekalo se na brzkou katastrofu tohoto nepřirozeného přátelství, v hledišti i za kulisami Národního divadla těšili se již na skandály, až dojde k výbuchu mezi oběma žanami, které nyní s takovou okázalostí chodily se blýskat do&lt; loží o premiérách a za večerů, kdy zpíval Baumann. Smály se jako děti, div se neobjímaly přod obecenstvem žárlivě je střehoucím. Tím hůře to dopadne, až se pro Baumanna chytnou do křížku — říkali zkušení znalci ženských srdcí...</p>
				<p>Ale posléze přece jenom zájem diváků pohy- nul. Ovšedněly tyto družné schůzky, projížďky (a návštěvy obou žen — trvalo to již poněkud dlouho — nic vzrušujícího se při tom stále ještě nepřihodilo — když se nové podněty pozornosti ukázaly na jiných stranách, pozapomenulo se skoro, že nebylo toto drama divné lásky vlastně ještě pohráno. Vleklo se tak dlouho, že divál- ctvo znavené odklonilo od něho svou pozornost.</p>
				<p>* * Jenom Vlach nepozbyl zájmu. Ba — čím více se ubezpečoval, že Hýrová chytře Sirotkovou ukolébává v bezstarostnost, větřil z toho velké nebezpečí pro sebe. Byl tak zmučen žádostivostí, aby Hýrová patřila jedině jemu — byl tak zmořen žízní po jejím obejmutí, po- jejím horkém dechu, po jejích polibcích, že již jenom na to .myslil, jak uspíšiti katastrofu. Dojde-li k ní, pak Sirotková na vždy oddálí Baumanna — rozejde se s Hýrovou — a potom je nejpří- hodnější chvíle, aby ji Vlach přepadl návrhem, že si ji vezme.</p>
				<p>Měl několik projektů dobře promyšlených, nenápadnými poradami se zkušenými lidmi stvrzených.</p>
				<p>Chtěl si Hýrovou vzít. Rozvod s jejím mužem koupí se za několik tisícovek, nový sňatek je dnes hračkou v Uhrách proi toho, kdo má napěchovanou tobolku. Bránil-li by se Hýra, tož je možno utéci. Vlach věděl již, kudy se ¡nejjistěji prchne do Ameriky. Nikoli všední cestou přes Německo, kde má pod každou svítilnou policie pochopy. Ví o lepší, výhodnější pěšině z Čech, na které se rozhodí trochu zlata, aby ,stopy hned zase zarostly travou. Hýrová potřebuje jen kývnout — za několik dnů na to mohou být i na moři. Vlach svěří správu svých domů spolehlivému advokátu, totéž učiní Hýrová — a již mohou zmizeti.</p>
				<p>Ale nebude toho asi třeba. Položí-li se před Hýru objemnější svazek bankovek, zmoudří jeho věčně alkoholem zamřená hlava po nedlouhých výkladech.</p>
				<p>Chodil s těmi plány Vlach již příliš dlouho. A ze všech se mu útěk za moře zamlouval nejvíce. Namlouval si jenom, že by to unesl lénu Hýrovi. Vlastně chtěl s ní utéci před Bau- mannem. Když se zadíval někdy do tváří Sirotkové, vždy se utvrzoval v přesvědčení^ že tato žena již na dlouho tenoristu nespoutá.</p>
				<p>Nemilosrdně čas rýsuje již vrásky pod její víčka. Stín kolem rtů nabývá již nepříjemné ostrosti, také v očích časem jí pohasínají světla — je nanejvýše včasno ukliditi Hýrovou z poblíží Baumannova. Ted ho ještě Sirotkova ostře- ží, ale nebude dlouho- v moci spolehlivých pout tato vášnivá panička.</p>
				<p>Z úzkosti, s jakou Sirotková vozila tenoristu k Hýrovům, vysvítalo, že věří jen tomu, čeho je „svědkem. Vlach jí byl za to povděčen — vždyť hlídala i, na čem jemu záleželo. Ale nyní již se mu zdálo, že je nejvyšší čas, aby vyvlékl Hýrovou z houštin, v nichž beztoho- neví kudy a kam. Jenom po příležitosti vhodné pásl, aby mohl Hýrovou přepadnouti svými návrhy. Nedá se odbýti ani úsměšky ani odporem. Nepovolí, dokud všechen odpor -nezlomí.</p>
				<p>Náhlá, neočekávaná událost uspíšila jeho rozhodnutí.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Když jednoho dne přišel k Hýrovům v době, kdy tam měla býti Sirotková jako obyčejně s Baumannem, dověděl se od služky, že dámy vyjely na chvíli do Prahy. Pan Baumann že zatím studuje s Julinkou.</p>
				<p>Vlach vstoulpil do salonu, ale podivil se, že se z vedlejšího pokoje neozývalo1 piano. Měkký koberec dusil jeho kroky — za to však těžká portiera ve dveřích netlumila, co se dálo u piana.</p>
				<p>Bylo slyšeti prudké oddychování dvou lidí - někdo byl objímám! Objímán, avšak bránil se slabými jen stony, plnými něžností. Vlach ustrnul : to se dávala líbat Julinka! Baumannem, opravdu Baumannem!</p>
				<p>Tykali si — mazlivě se mu vzpírala — ted nastal krátký zmatek, bylo několikráte smýk1- huto židlemi u piana — dušený výkřik — — Vlach po špičkách přispěchal k portiéře. Poodhrnul ji u veřejí a spatřil, kterak Baumann rozpálen v obličeji — byl se právě zmocnil Julínky a nesl ji, nepříliš odpírající, blahem oči mhouřící, šeptající jakési lichoty Baumannovi — Nesl ji k pohovce Vlach rychle vrátil se ke dveřím, jimiž byl vstoupil, otevřel je a prudce hned přirazil. Tváře se jako by teprve vstupoval, jal se kři- četi: „Což tu dnes všecko vymřelo ? Po nikom ani památky?"</p>
				<p>Popřál času, aby se vedle mohli vzpamato- vati. Namířil nejprve na opačnou stranu, pokračuje v hlasitých otázkách — a když vyslechl, že Baumann s Julinkou byli zatím odkvapili k pianu, volně se obrátil k pokoji, kde se bylo zatím ozvalo několik akordů.</p>
				<p>„Pardon — neračte se mnou vyrušovati. Počkám na milostpaní zde," zvolal nepřekročuje práh salonu. Pozdravil vesele Baumanna i Julínku, která už stála zase před pianem, čekajíc na konec Baumannova praeludia, aby mohla začít.</p>
				<p>Vlach se zabořil do fauteuillu a čekal tu tak dlouho, až se objevila Hýrová se Sirotkovou.</p>
				<p>Přišly plny smíchu a radosti. Učinily nějaký šťastný nákup v Praze a s rozmarem jaly se hned Vlachovi líčiti, jakou radost mají z toho, co se jim přihodilo.</p>
				<p>Vlach poslouchal, smál se a tleskal pak rukama, jako by byla i jemu do klína spadla náruč neočekávaného štěstí...</p>
				<p>12 Václav Stech: Hřích pani Hýlové.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>V XI.</p>
				<p>Druhého dne navštívil Vlach Hýrovou. Zajistil si, že nebudou vytrhováni, dal se uvésti do jejího boudoirku a zde po krátkém vysvěť- lovacím úvodu učinil jí přímý návrh, že si ji vezme.</p>
				<p>Hýrová se dala do hlasitého smíchu, spráskla ruce a dala hlavě klesnouti až na měkké opěradlo hedvábného fauteuillu.</p>
				<p>Ale Vlacha to nezmátlo. Nabídl jí klidně, aby se dala rozvésti s mužem, vylíčil, jak jest i katolíkům dnes možno za několik tisícovek zhostiti se v Uhrách nepohodlného manželského jha, vstoupiti v sňatek nový — Při tomto výkladu přešel Hýrovou smích. Zvážněla, odmlčela se a pozorně jenom poslouchala. Na Vlacha působilo to tak, že se brzy rozehřál. Jal se jí vroucně líčiti, jak ji má rád. Nemůže .bez ní žít, myslí na ni dnem i nocí, blouznivost se ho časem až zmocňuje — spíše se zabije, než by od ní upustil — Když líčil možnost sebevraždy, rozslzel se.</p>
				<p>Klesl při tom na kolena a jal se objímá ti nohy Hýrové.</p>
				<p>Ta mu počala vlídně domlouvati, aby vstal, lale teprve za chvíli se jí podařilo, že zasie usedl a, přemáhaje vzlykot, ji poslouchal.</p>
				<p>„Musíte mít rozum," řekla, naklonivši sie k němu. „Nemohu si vás, vzít, protože vás nemám ráda. Nemám vás tak ráda totiž, abysite se mohl státi mým mužem. Mám jenom jednoho ráda. To je —" Okamžik váhala, má-li vysloviti to jméno.</p>
				<p>„Baumann!" dořekl místo ní Vlach.</p>
				<p>„Ano," přisvědčila. „Nejs;me děti. Jaké zapírání I Bez toho nechci býti živa. Vím, co mi řeknete: že ho Sirotková ne'pustí. Ale já jí ho musím vyrvat — musí být můj!, a kdyby na to mělo padnout všecko mé jmění a třeba i můj život."</p>
				<p>„Zaškrtí vás, miláčku. Zaškrtí spíše, než by se ho zřekla."</p>
				<p>„Peníze jsou ohromná moc. Nabídnu jí mnoho tisíc za něho. On ji nemá rád. Zhnusila se mu tím policajtstvím — je otázkou krátké doby, abych jí ho vyškubla. Bude-li mít rozum, prodá mi ho. Dám jí třicet — dám jí padesát tisíc — dám jí, co bude chtít, ale musí být můj, a bude můj. On je jako dítě. Vidím ntu na očích jak je do mne zamilován. Z^ívá-li v divadle, zpívá pro mne. Měl byste ho vidět. Když přijde k nám, zasvítí jen očima, a to mluví za celou knihu. Kdyby byl mořem, dám se jím * utc&gt;pit — kdyby byl ohněm, ráda v něm shořím — snad je to nějaké šílení ve mně — ale musí být můj —" „Nevěřte, dušinko, lidem z divadla. Tenoristovi 1" zvolal Vlach taje rozčilení. Po tom, čeho byl svědkem včera, necenil si těchto horoucích výlevů pobouřené ženy.</p>
				<p>„Je rozhodnuto — neupustím od něho — vyrvu ho Sirotkové."</p>
				<p>Při těchto slovech Hýrová prudce povstala a postavila se těsně před Vlacha. Podívala) se mu při tom opavdově do očí, aby cítil, že je to její poslední slovo.</p>
				<p>Vlach' (se měl co ovládati, aby nepověděl, co byl včera postřehl. Chtěje zdolati hlasy, křičící do jeho duše, aby pověděl, co| ví — počal jako zamilovaný mladík. Chopil Hýrovou za ruku a šeptal: „Pusť Se té myšlenky, miláčku. To není člověk, jakého zasluhuješ. Dnes pomiluje tebe, zítra jinou, za týden vás vystřídá třeba tucet. I když ho získáš, Sirotkové vyloudíš nebo vyrveš, nebude tvůj. Neehá-li dnes Sirotkovou — nechá za měsíc, za půl roku — za rok tebe. Odkopne tě —" „Neodkopne! Má mne rád!" vydechla Hýrová.</p>
				<p>„Tak tě nemá rád jako já. Pojd — utec se mnou daleko. Odvezu tě za moře. Zde prodám, co se dá prodat, ostatní mi ohlídá a opatří advokát. Bude posílat za námi peníze. Vím, kudy se dá za moře utéci nejlépe a nejjistěji."</p>
				<p>„Kudy?" nadhodila Hýrová. Nápad útěku již několikráte jí projel také hlavou.</p>
				<p>„Ne přes Hamburk a Brémy, kudy dnes utíkají jenom hlupáci," líčil horlivě Vlach. Ze zájmu Hýrové soudil na jakýsi svůj úspěch. „Zavezu tě přes Itálii. Z janovského přístavu jdou lodi do celého světa, a italské úřady dají se podplácet jako žádné druhé na světě. V Ja- ¡nově koupíme si pasy — a začneme někde v Argentině nový život. Julinku vezmeme s sebou. Až tam získáme státního občanství, do celého světa .můžeme. Řekni ano, a za týden se propadneme celému světu v zemi. Toho zpěváka pusť iz hlavy. Ten je tvůj, jen dokud ho objímáš — jak ti sešel s očí, neví o tobě."</p>
				<p>„Baumann je můj a jenom můj!" vzpřela se Hýrová.</p>
				<p>„Nevěř mu, zlatíčko, nevěř mul" šeptal, Vlach. Ale to už se mu třásl hlas. „Mám jí říci, že jí svádí dceru —- mám?" ptal se Vlach, chvěje se rozčilením.</p>
				<p>Hýrová vyškubla prudkým pohybem ruku , z jeho pěsti. Zlobně dupla nohou a poodstouu pila. Pak zablýskla očima a prudce jala se vy- kládati: „Nemluvte tak! Věřím mu a nevzdám se ho. Uteku-li — tedy s ním. S ním! Sirotkové — muži, vám — bude-li třeba. A bude-li to muset být — servu 'se o něho. Zaškrtím ji spíše, než bych se ho vzdala. A že si ho ohlídám — můžete být bez starosti. Která žena se k němu přiblíží, na tu půjdu třeba s revol- verem. Ano : s revolverem. Mám dost již1 té přetvářky. Hladovím po něm — nechci nic od (nikoho již, jenom on musí být můj. Celý život utekl mi v odříkání se. Když jsem, se vzdala vám — to byla slepost mého mládí — ani stopa po lásce v tom nebyla. O Hýrovi nemluvím — to je shnilá vrba — ale ted chci opít se jednou také požitkem lásky. První své lásky neboť ani vy, ani Hýra nezmocnili jste sej ničeho jiného než mého bezvládného- těla. Ale teď chce také má duše svoje1 sousto —■ a tím je Baumann. Rvát se budu o něho s celým světem třeba - nikomu ho nepopustím. A co nejdříve musí být můj. Už mám dost těch kon medií se Sirotkovou. Teď ho buď pustí, nebo ji zardousím — —" Hýrová se tak rozčilila při těchto slovech, že počala se křečovitě třásti — zatínala pěsti — oči se jí žahly krví, pak vydychla prudce, vztyčila paže, jako by se chtěla zmocniti něčeho nad hlavou, něčeho, k čemu nemůže do- sáhnouti.</p>
				<p>Když se jí nepodařilo zachytiti se domnělé opory, vykřikla bolestmi, zavrávorala a klesla do fauteuillu, křečovitě se chvějíc a bolestně štkajíc ...</p>
				<p>Když se poněkud upokojila, pokynula Vlachovi, aby odešel.</p>
				<p>Nezbylo mu než poslechhouti.</p>
				<p>Při následující návštěvě Baumannově veska- miotovala mu Hýrová lístek, v němž jej žádala, aby zítra ráno zkoušku přerušil a, omluviv se indisposicí, odešel z divadla. Bude ho s důležitým sdělením od 10. hodiny očekávati v zavřeném fiakru v Poštovské ulici za spořitelnou.</p>
				<p>Jak si přála, stalo» se.</p>
				<p>Když Baumann vskočil do vozu, práskl kočí do koní. Měl nařízeno vyjeti z Prahy za Strai- hovskou bránu.</p>
				<p>Hýrová spustila záclonky vozu a hned přednesla návrh, který byla dopodrobna promyslila.</p>
				<p>Utekou spolu. Se Sirotkovou je všecko jednání zbytečno — dokonce se zdá, že se počíná vzpírati návštěvám u Hýrů. Nejlépe bude, ne- vyvolávati scén, ale uprchnouti odtud. Hýrová vezme všechnu hotovost, uloží doktoru Schie- brovi, aby zpeněžil její nemovitosti a poslal peníze, kam mu bude později oznámeno». Muži zajistí až do smrti pojistky z polovice domu, v němž bydlí, nebude-li činiti obtíží Hýrové. Druhá polovice domu je dceřina. Vlachovi uloi- ží, aby se postaral o Julinčino vychování. Ten to opatří náležitě.</p>
				<p>A tím je konec jejich pout ku Praze. „Pak mám jen tebe lna krku, zlatouši, řekneš-li ano!" vykřikla Hýrová a popadla hlavu Baumannovu a zlíbala ji vášnivě.</p>
				<p>Když ustala, zeptal se Baumann, kam utekou.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Hýrová ihned dokázala, jak se připravila na tuto otázku. Odjedou do Janova. Zde jsou dopravní kanceláře, které opatří za dobré slovo průvodní listiny, umožní vstup na cizí loď — Baumann mávl rukou: „Pas mám pro sebe i Sirotkovou. Můžeš se mnou na, její jméno —" „Výborně!" vykřikla Hýrová. Pověsila se na krk tenoristův a vášnivě ho&gt; opět zulíbala.</p>
				<p>„Ale —" přerušil tyto projevy vášně pojednou Baumann. „Nemohu zde Sirotkovou nechat beze všeho. Musím jí přece něco dát —" „Kolik?" ¿ašeptla Hýrová, líbajíc opět Baumanna. „Řekni, kolik stačí!" „Přece jenom —" „Vyslov to číslo!" „Myslím —" „Stačí dvacet tisíc ?" „Zajisté —" „Nuže, dám za tebe třicet! Pozejtří je máš. Do týdne uspořádám všecky své záležitosti. Pak k vám vzkáži, že jsem se těžce roznemohla. Nakažlivou nemocí, aby k nám nepřišla. Tím získáš svobody. Ona tě přestane tolik hlídat. Pak ohlásíš Sirotkové nějakou pohostinskou hru na určitý den. Rozumí se: mimo Prahu. Jakmile mi oznámíš její ¡den, odjedu ihned do Vídně vlakem, kterým pojedeš ty. Na nádraží se k sobě hlásit nebudeme. Až se vlak rozjede, najdeme ise. Dám pozor, kam vstoupíš. Získáš-li dva dny bez kontroly, zmizíme všem s očí. Všem — miláčku — všem, chápeš, co povídám?"</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Hýrová při tom strhla Baumanna na svůj klín, objala ho náruživě, přitiskla k ňadrům bíouřně se zmítajícím a jala se ho celovati na oči, ústa, čelo, zlíbala jeho vlas — pak dlouhým, horkým polibkem přissála se k jeho smyslným rtům — — — — — — S tíží dech popadajíc přispěchala Hýrová do kanceláře Vlachovy. Měl právě poradu s advokátem. Ale Hýrová — rozhodivši dveře — vykřikla: „Prosím vás, pošlete toho pána odtud — je to nesmírně naléhavé —" Advokát nečekal na pobídku a okamžitě zmizel. Vlach chtěl běžeti vstříc Hýrové, ta však byla již u stolu. Opřela se oběma rukama o jeho desku a chvějícím se hlasem pronesla: „Víte, že Juli není druhou noc již doma?"</p>
				<p>Vlach zavrtěl jen hlavou.</p>
				<p>„Předevčírem se dovolila k Pospíšilovům na Zbraslav. Telegrafovala odtud večer, že tam přespí. Včera se nevrátila. Telegrafovala jsem tedy dnes ráno, co se děje. A došla tato odpověď: že tam není — že tam nebyla I" Hýrová vyňala zmačkanou depeši a hodila ji před Vlacha.</p>
				<p>Vlach se podíval na telegram, pak se zahleděl na Hýrovou. Ale slova nepronesl. Jenom zuby hnětl horní ret.</p>
				<p>V jeho pohledu četla Hýrová, že něco tuší. Proto vykřikla prudce: „Mluvte!"</p>
				<p>Vlach pozvedl ukazováček a volně řekl: „Je otázka, kde je Baumann ?"</p>
				<p>Hýrová ťostla nyní takřka přes stůl k Vlachovi. Oči jí vyběhly z víček — smrtelná bě- ltost padla na její obličej. Rty třesoucí se zašeptaly jen: „Baumann?"</p>
				<p>,,A)no. Za tou přece chodil k vám!"</p>
				<p>Hýrovou to zalomcovalo. Křečovitě se jí zkřivily prsty a těmi zaryla se do plných svých ňader. A jen vyjekla: „Za tou?"</p>
				<p>Hledala, je-li svit naděje ve Machově pohledu, že to pronesl jenom opovážlivý šprým. Ale Vlach se díval jako soudce, který od rozsudku smrti necouvne již ani o píď.</p>
				<p>„Říkal jsem vám přece, abyste mu nevěřila. Ukázala jste mi za to dveře — —" Hýrová popadla Vlacha za ruku a přivlékla jej k sobě. „Honem k Sirotkové —• musíme mít jistotu — Nemluvte —• až ve voze I" Za několik minut zahlédli na ulici prázdný fiakr. Vskočili do něho a jeli k Sirotkové.</p>
				<p>Ta užasla, vidouc, že Hýrová je tu. Přede dvěma dny dostala od' ní vzkaz, že ji tyfus uvrhl na lože. Hýrová zmateně prohlásila nemoc &gt;:a lékařův omyl a ptala se kvapně na Baumanna. Pan Vlach by rád s ním pojednal o- nějakém koncertu.</p>
				<p>Sirotková vysvětlila, že je Baumann již dva dny v Pardubicích. Včera tam zpíval, dnes se vrátí. Nejspíše odpoledním rychlíkem.</p>
				<p>Hýrová poděkovala za vysvětlení a rozloučila se rychle se Sirotkovou, nezodpověděvši otázku, proč je takový spěch a tolik rozčilení v této sháňce.</p>
				<p>Dole poručil Vlach kočímu, aby zajel na telegrafní ředitelství. Zde se dali -spojit telefonicky s bankou a optali se, zpíval-li včera Bau- 4nla!nin v městě. Zazněla odpověď, že tu po tenoristovi nebylo ani pohádky.</p>
				<p>„Měl peníze ina cestu?" optal se Vlach, když pobouřenou Hýrovou usadil opět ve voze, jemuž dai jeti před policejní ředitelství.</p>
				<p>„Dostal před několika dny ode mne třicet tisíc zlatých." „Nač ?"</p>
				<p>188 VÁCLAV STECH: HŘÍCH PANI HÝROVÉ.</p>
				<p>„Pro Sirotkovou!"</p>
				<p>„Aby....?"</p>
				<p>„Aby tu nezůstala bez peněz. Chtěl se mnou prchnout," odpovídala Hýrová jako v horečném snu. j „Kudy?"</p>
				<p>„Přes Janov. Já mu to navrhla. Byla jsem úplně připravena na cestu. Měl jenom určit vlak —" „Na ředitelství půjdu sám. Vy se vraťte domů a čekejte, s čím přijedu," řekl Vlach. Před policejní centrálou vyskočil z vozu a kázal fiakristovi, kam má nyní jeti.</p>
				<p>* * * Vlach se vrátil k Hýrové až po dvou hodinách. Přinesl zprávu, že Baumann přenocoval předevčírem ve vídeňském hotelu Liverpool. Ve společnosti jeho byla mladá dáma. Zapsala se pod jménem Sirotkova. Včera byla jim odnesena skrovná zavazadla k rannímu rychlíku jižní dráhy...</p>
				<p>XII.</p>
				<p>Když vlak proletí milánskou rovinu, postaví se mu u Serravalle Scrivia v cestu řetěz Apenin. Za Arquata Scrivia není romantikou obrovských vrásek, jimiž se tu mračí slunná země, jinudy cesta než po nákladných viaduktech nebo dlouhými průkopy. Za každým svítí slunce na skalnaté svahy o něco upřímněji. Zlatí .veselé chaty horalů, prozařuje vegetaci, dává lesk nevzhlednému štěrku, který se pak chlubí třpytem drahého kamení.</p>
				<p>Cestovní knížky praví, že je až do Janova tunelů celkem čtyřiadvacet.</p>
				<p>V rychlíku stál u okna Vlach s Hýrovou. Dívali se do krajiny, ale myšlenky měli zcela jinde. Hýrová jen mechanicky počítala šeptem tunely.</p>
				<p>Když napočítala dvacátý třetí — ukázal se vrchol janovského majáku. Brzy na to vlak vjel d|o stanice, z iníž mezi domy ukázalo se několik průhledů k azurové hladině mořské.</p>
				<p>„Zmýlili jsme se o jeden," zašeptala Hýrová a počala se ohlížeti po svých zavazadlech.</p>
				<p>Vlach se vyklonil z okina a poptal se, je-li to Janov.</p>
				<p>„San Pier D'Arena!" křikl konduktér. Z dalších slov vyrozuměl Vlach, který od italských dělníků byl něco z jejich mateřštiny pochytil, že je to janovské předměstí.</p>
				<p>Za chvíli na to se vlak hnlul. Sotva se však moře ukázal nyní větší pruh, vběhl vlak opět do příkopu.</p>
				<p>„Čtyřiadvacátý," řekla Hýrová. „Počítala jsem dobře." Ale i to řekla jeh tak zcela mechanicky. Myslila již na to, aby vystoupili. Při mdlém osvětlení srovnala si zavazadla, a vyšla rychle na plošinu. Vlach za ní, zmocniv se obsáhleji- ších dvou kufříku.</p>
				<p>Za okamžik vjeli z tunelu pod skleněnou střechu nádražního perronu. Facchinové pobíhali před vagony, nabízejíce o přítrž služby. Vlach vybral snědého ramenáče a odevzdal mu kufry. Pak pomohl Hýrové s vozu a následd- val nosiče.</p>
				<p>Před nádražím dal mu vybrati drožku, naznačiv vozkovi, že chce bydleti někde na ná&lt;- břeží.</p>
				<p>„.Hětel de.la Ville, signore!" křikl kočí. Jakmile byl facchino uspokojen a Hýrová ve voze, vyhoupl se Vlach za ní a už ujížděli zmatkem úzkých ulic. Za několik minut octli se před hotelem.</p>
				<p>Zde rozuměli němčině. V přeplněném hotelu jim vykázali dva pokojíky v šestém patře, .s vyhlídkou na přístav, jak si Vlach přál. Pak jim přivedli zřízence, který jakž takž lámal němčinu, a s tím, ani se nepodívavše do vykázaných světnic, vsedli hned do drožky. „Na rakouský konsulát," měl povel.</p>
				<p>Avšak na konsulátě dopadly poptávky špatně. Konsul byl právě na dovolené a mrzutý úředník strojil se právě zavříti kancelář. U nich se nehlásili žádní cizinci z Prahy — .nespadá to ,v obor jejich působnosti. Je-li libo, na pre- fektuře budou vědět, co a jak!</p>
				<p>„Na prefekturu!" křikl Vlach na kočího, když se byl s Hýrovou a tlumočníkem usadil opět ve voze.</p>
				<p>Na prefektuře prohlédli seznamy cizinců a když nebylo nalezeno ani jméno Baumannovo, ani jeho průvodkyně, odkázali je na přístavní policii. Ta má speciální seznamy.</p>
				<p>Zde jim vysvětlili, že včera byla s ■ tíží zažehnána stávka nakladačů. Všechna- práce kancelářská uvázla, poněvadž bylo nutno obsaditi hlídkami doky. Výkazy cestujících nemohou býti také úplné. Jedná-li se o cestující do- Ameriky, možno vzíti v úvahu jenom jedinou loď. „Menr doza" odjíždí zítra ráno o 8. hodině do Buenos Aires. Záznamy o cestujících má ve své kahr celáři Compania Transatlantica.</p>
				<p>„Via Balbi," zvolal tlumočník.</p>
				<p>„Si, Signore I" souhlasil úředník, propouštěje návštěvu s radostí, že má s krku opět jednu mimořádnou obtíž.</p>
				<p>Na Via Balbi měli však již zavřeno. Ale když Vlach naznačil průvodčímu, že nebude litovati peněz za vypátrání sekretáře, u kterého bylo by možno prohlédnouti seznam pasažérů „Men- dozy", nastala sháňka za důležitým úředníkem.</p>
				<p>Byla již tma, když ho vypátrali ve vzdálené čtvrti. Když se 'průvodčí rozhovořil o štědrosti cizinců, vsedl do drožky a vrátil se s nimi do Via Balbi.</p>
				<p>Výkaz cestovatelů „Mendozy" měl mnoho nedostatků. Zapsáno bylo jenom jméno' majitele průvodních listin. Číslice udávala, kolik osob jede s ním. Jméno Baumannovo nebylo nikde. Cestovatelé provázení pouze jednou osobou, byli nejrůznějších stavů. Jak v této maškarádě poznat uprchlíky! Z Rakouska vůbec bylo málo pasažérů.</p>
				<p>Když prohlédli záznamy po druhé a po třetí, uznala Hýrová, že je již mamo jpátrati zde po stopě. Proto odměnila ochotu úředníkovu tak štědře, že se rozepěl v nejuctivější díkučinění, a opustila kancelář.</p>
				<p>Vrátili se do hotelu.</p>
				<p>Cestou je upozornil tlumočník, že je možno ráno navštíviti v přístavě loď před odjezdem. Postaví se časně u můstku a budou pátrati mezi příchozími. Již týden minul od posledního odjezdu lodi do Ameriký. Kdo v těchto dnech chce tam přes Janov, musí s „Mendozou". Má-li i falešný pas, můstkem neproklouzne tomu, kdo ho dobře zná.</p>
				<p>„Kdy je možno do přístaviště ?" optala se Hýrová.</p>
				<p>„K lodím, které odjíždějí, již od šesté."</p>
				<p>„Čekejte na nás ve vestibulu hotelu před šestou," požádala Hýrová průvodčího. Pak mu vtiskla zlatou minci clo dlaně.</p>
				<p>* * * Když po večeři dala se Hýrová s Vlachem vyvěsti do šestého patra, rozloučila se s ním na chodbě krátkou úmluvou, že ji ráno doprovodí do přístavu.</p>
				<p>Pak vběhla do pokojíku a shodila se sebe rychle vrchní šat. Na to přikročila k oknu, jež rychle otevřela.</p>
				<p>Nádherný výhled se jí tu ukázal. Obrovský přístav v tmavé noci prozařovaly nespočetné lampy elektrické. Na přečetných lodích kmitala se světla a nad černými stíny jejich komínů, rahen, stožárů a žebříků až k hvězdám čněla vysoká věž.</p>
				<p>Na jejím vrcholku zářilo ostré světlo sesilo- vané broušenými skly. S pravidelností hodinového stroje ošlehlo vždy přístav, třesklo svým jasem do okna k Hýrové, pak přeletělo město plazící se na srázných úbočích k vrcholům posledních výběžků horských, skočilo opět do přístavu —- opět k Hýrové — Václav Stech: Hřich paní Hýrové. 13 Nemohla se toho divadla ani nabažit. Maják to koupal v stříbrných pruzích svého zdroje chaos přístavní, zastiňuje na okamžik vždy jas všech ostatních světel. I hvězdy ztrácely na třpytu, když stříbřitý chvost šlehl do jejich dráhy.</p>
				<p>Od majáku běžela řada světlušek po nějaké vzdálené zdi. Stále a stále byly menší ty svítilny a za poslední zakmitl se vždy na okamžik ohnivě červený bod. Zajisté na konci zdi dává toto rudé, střídavě se zatmívající znamení, výstrahu nějakou nočním poutníkům, kteří se zapomněli včas vrátit s moře.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>Bylo to něco zcela nového, úplně neznámého — tento rozhled se šestého patra nad obrovským přístavem. Hýrovou to tak uchvátilo, že zapomněla i na bolest, která ji zbičovala v Praze, zahnala k zoufalému stopování uprchlíků, nedala jí spát — téměř ani jíst — skradla jí ruměnec s líček, vryla první vrásky do čela, strhala pláčem oči — — Ale po nějaké chvíli poznala, že je to vše tak jednoduché, co ji při pohledu s okna na poprvé uchvátilo. Maják pracuje stejnoměrně jako kyvadlo u hodin, světlo běhá, jak stroj káže. To ostře zářivé, až ©slepující na věži — i ten krvavý bod tam na konci hradby, která běží mořem k černé dálce. Za ním — slyš! — ozývá se opět něco pravidelného. Když pod okny nehrčí vozy, nelomozí signály uliční dráhy, ztichne na chvíli křik veselých lidí před krčmami, je slyšet, jak se opírá moře o břeh. Jako by dýchalo v těžké horečce. V intervalech houkne do nočního ticha — tak jako by těžce nabíralo, odmlčí se na několik okamžiků — a zase se ozve mocným hlasem.</p>
				<p>Ale i to po chvíli přestalo liýi&lt;ovou zajímat.</p>
				<p>Když zjistila, že je to vše pravidelný hovor vlnícího se oceánu, ovšednělb jí to jako maják, světla v přístavu i červená bludička na nejzaz- ším konci přístavního chaosu.</p>
				<p>Kde je Baumann ? Kde Juli ?</p>
				<p>Tisíckráte byla již vyslovila tuto otázku a vždy ji vrátila nezodpověděnou své bolesti. Ubita, zničena, vysílena utekla s touto hroznou poptávkou až tam, kde je konec pevniny. Octla se na místě, kde je mez lidských kročejů. Ale lna celé té dlouhé pouti černými průkopy v úžla- binách hor s ledovým temenem, na pobřežích modrých řek, hájů olivových, shluky neznámých lidí — nikdo nepověděl, nikdo nenaznačil, kde jsou, kde mohou býti ti dva jí nejbližší a nej;- dražší, kteří nejdrzeji bodli do jejího srdce.</p>
				<p>Hýrová zaštkala při myšlence, že je konec jejím snům, že by mohla býti na světě nejšťasť- nější ženou — počala si v zoufalém hoři rváti vlasy, padla na zem proklínajíc všecko pod sluncem. Klnula svému zrození, svému životu — konečně i svému jedinému dítěti .. .</p>
				<p>* * * Teprve úderem sedmé hodiny dovolila přístavní stráž přístup k mostu, u něhož kotvila vyleštěná „Mendoza".</p>
				<p>S hráze přeplněné zbožím vedl srázný můstc k na palubu. U něho stála policejní stráž, úředníci celní, dozorci plavební společnosti. Ti pro- hlíželi jízdní lístky pasažérů, jichž řady postupem času stále houstly.</p>
				<p>U můstku stála Hýrová majíc obličej v závoji. Při ní dlel Vlach a ochotný průvodčí z hotelu.</p>
				<p>Přehlídka byla stále bez úspěchu.</p>
				<p>Pasažéři putovali kolem nich jako na procesí. V žádném z nich nebyl zakuklen Baumann a ani dcera Hýrové.</p>
				<p>Již odbyly tři čtvrti na přístavních hodinách, již odzvonili na „Mendoze" po- druhé — cestující již řidli. Jenom tu a tam klopýtal přes řetězy opozdilec nějaký k můstku, vykazoval se rychle papíry a pak těžce oddychuje putoval na lod.</p>
				<p>Udeřila osmá na hodinách. Současně s ní zazněl zvonec na „Mendoze", nějaké povely se ozvaly — za okamžik počali odsunovati můstek na hráz.</p>
				<p>Zaskřípěly těžké řetězy. To zvedali kotvy. Píšťala křikla do strání kolem Janova — u zábradlí stísnili se pasažéři, šátky mávajíce, volajíc? poslední pozdravy přátelům na molu shromážděným. Pod zádí „Mendozy" počala vříti voda. Lodní šroub se roztočil — obrovská lod se hnula.</p>
				<p>Ustrnule dívala se na palubu Ilýrová.</p>
				<p>Náhle křikla bolestně: „Tam jsou!"</p>
				<p>Vlach se podíval, kam mířila ruka Hýrové, a opravdu poznal Baumanna i Julinku.</p>
				<p>Ale loď již byla v pohybu.</p>
				<p>„Zastavte! Zadržte je!" křikla Hýrová a klestila si cestu zástupem diváků.</p>
				<p>l'J8 VÁCLAV STECH: HŘÍCH PANI HÝROVÉ, „Jistě na lodi přenocovali!" zvolal tlumočník, spěchaje za Vlachem, který sotva stačil Hýrové.</p>
				<p>Hýrová zatřásla rameny policejního úředníka, volajíc na něho česky — německy, aby kázal lodi zastaviti.</p>
				<p>Ten pokrčil rameny. Pochopil, oč se jedná, ale naznačil, že je to nemožlno.</p>
				<p>Baumann na lodi volně se vzdalující smekl. Zamával kloboukem — Julinka zavlála šátečkem.</p>
				<p>Hýrová žalostně zalomila rukama a křikla jako na nejhroznějším mučidle. Pak se otočila k Vlachovi a zvolala: „Bez něho nechci žít. S Bohem! Nemám tu čeho» více pohledávat!"</p>
				<p>Než Vlach po ní mohl sáhnouti, skočila ke kraji mola a vrhla se před očima Baumanno- výma a svého dítěte střemhlav do kalných vod, jež byl právě rozvlnil šroub „Mendozy" . . .</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p>1 s tou přítěží — tu jsem —" Hýrová odpověděla křečovitým pláčem. Stiskla však při tom hlavu Baumannovu, ovinuvši paže kolem jeho šíje. A zulíbala klečícího vášnivě, jako by do něho chtěla vtisknouti všechny žáry, kterými tolik již trpěla.</p>
				<p>To líbala Fausta, Lohengrina — všechny reky slavných oper — to objímala vylhanou nádheru jeviště — celovala nejokázalejší slávu výbojného umění divadelního — pokládajíc za největší úspěch svého života, že doletěla ko-</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>